Bir kral ile kraliçenin portresi

Tahta çıkıştan sonraki ilk haftalarda, ortada ne kadar gravürcü, ressam, heykeltıraş, madalya ustası varsa, dur durak bilmeden çalışır. “Çok sevgili” kral olmaktan çıkan XV. Louis’nin resmi artık Fransa’da da şevk dolu alelacelecilik içinde ortadan kaldırılır, yerine yeni kralla kraliçenin tören çelenkleriyle sarılmış resmi konur: Le roi est mort, vive le roi.

Usta bir madalyacının XVI. Louis’nin uslu, sıradan adam suratına bir Caesar ihtişamı vermesi için pek büyük bir beceri gerekmeyecektir. Çünkü küt ve kalın ensesi bir yana, yeni Kral’ın başı hiç de asaletsiz denecek gibi değildir: Düzgünce bir eğimi olan alın; kavisi güçlü, neredeyse hürmetli bir burun; dolgun, şehvetli dudaklar; etli olmakla beraber biçimli bir çene uyumlu bir şekilde bir araya gelince, haşmetli ve pekâlâ sempatik bir profil oluşturmaktadır. Güzelleştirici bir desteğe en çok gerek duyan, bakışlarıdır; çünkü olağanüstü miyop olan Kral, saplı gözlüğü olmaksızın üç adım ötesindekini bile tanıyamamaktadır; burada gravürcü, ağır gözkapakları arasındaki o soluk, buğulu inek gözlerine biraz otorite kazandırmak için elindeki hakkak kalemine bir hayli yüklenmek zorunda kalmıştır. Tutuk biri olan Louis’nin duruşu da iyi değildir; merasim kıyafeti içinde ona gerçekten dimdik ve etkileyici bir görünüş kazandırmak, bütün saray ressamlarına az çile olmamıştır; çünkü erkenden yağ bağlamış, hantal ve miyopluğu yüzünden gülünç olma derecesinde beceriksiz olan XVI. Louis, boyu neredeyse altı ayak olmasına ve bir çarpıklığı da bulunmamasına rağmen, bütün resmî toplantılarda pek zavallı bir görünüm sergilemektedir (la plus mauvaise tournure qu’on pût voir.)59 Versailles’ın cilalı parkesi üzerinde omuzlarını sallaya sallaya “sabanın ardındaki çiftçi” gibi bir gidişi vardır ki, ne dans edebilir ne top oynayabilir; sırf biraz aceleyle seğirtecek olsa, ayakları kendi kılıcına dolanıverir. Zavallı adam, bedeninin bu beceriksizliğinin iyice farkındadır, bu durumdan mahcup olur, mahcubiyetiyse sakarlığını artırır: Böylece ilk başta herkes Fransa’nın kralı olarak içler acısı bir budalayla karşı karşıya olduğu izlenimine kapılır.

Fakat XVI. Louis kesinlikle aptal ve dar kafalı değildir; miyopluğu yüzünden hal ve tavrında olduğu gibi, utangaçlığı yüzünden (ki sonuçta bu da muhtemelen erkek olarak cinsel gücünün olmamasından ileri gelmektedir) düşünsel olarak da alabildiğine tutuktur, o kadar. Bir sohbete girmek demek, hastalıklı bir ürkeklikten mustarip bu hükümdar için, her defasında ruhsal bir mücadele vermek demektir; çünkü kendisinin ne kadar yavaş ve ağır düşündüğünü bildiğinden, ağzı laf yapan akıllı, esprili, kıvrak zekâlı kişiler karşısında anlatılamayacak derecede korku duymaktadır; bu dürüst adam kendini onlarla karşılaştırdığında, ne kadar beceriksiz olduğunu utançla hissetmektedir. Oysa ona düşüncelerini düzene sokacak kadar zaman tanınır, hızlı karar ve yanıtlara zorlanmazsa, II. Joseph ya da Pétion gibi kendisine kuşkuyla yaklaşan muhataplarını bile, gerçi hiçbir zaman olağanüstü bir parlaklık göstermeyen, ama yine de dürüst ve dolambaçsız olan sağduyusuyla şaşırtır; sinirliliğinden ileri gelen ürkekliğini bir kere atlattı mı, pekâlâ normal bir etki bırakır. Bununla birlikte, okuyup yazmayı genellikle konuşmaya tercih etmektedir; çünkü kitaplar sessizdir ve insanı sıkboğaz etmezler; XVI. Louis (inanılacak gibi değildir) okumayı sevmekte ve çok okumaktadır, tarih ve coğrafya bilgileri iyidir, son derece güçlü olan hafızasının yardımıyla durmadan İngilizcesini ve Latincesini ilerletmektedir. Dosyalarını ve muhasebe defterlerini kusursuz bir düzenle tutar; her akşam okunaklı, çizgileri yumuşak harflerle, neredeyse bir hat ustasınınki kadar temiz yazısıyla yaşamının zavallı bir nesnellik taşıyan olgularını (“altı geyik vurdum”, “müshil kullandım”), okuyanı dünya tarihi açısından önem taşıyan ne varsa görmeden geçmiş olmasıyla adeta sarsan günlüğüne not eder – vasat ve bağımsızca ayakta duramayan bir zekâya tastamam en iyi örnektir; doğanın güvenilir bir gümrük müfettişi ya da kalem memuru olması için, herhangi bir tekdüze ve karar yetkisi bulunmayan, olayların gölgesindeki bir görev için donattığı, ama yalnızca tek bir şey için donatmadığı biridir: hükümdar olması için.

Fakat XVI. Louis’nin doğasındaki asıl engel şudur: ağırkanlılık. Tutuk, ağır bir şey tıkamaktadır damarlarını, ona kolay gelen hiçbir şey yoktur. Her işin zahmetini dürüstçe üstlenen bu adam bir şeyler yapmak, düşünmek ya da yalnızca hissetmek istese, maddenin direncini, içindeki bir çeşit uyku mahmurluğunu yenmek zorunda kalmaktadır. Sinirleri, sanki laçka olmuş lastik şeritlermişçesine gerilmek, uzanmak, yaylanmak istemez, içlerinde elektrikli bir kıvılcımlanma yoktur. Sinirlerindeki doğuştan getirdiği bu kütlük, XVI. Louis’yi her türlü güçlü duygulanışın dışında bırakır: Sevgi (gerek zihinsel gerek fizyolojik anlamda), sevinç, zevk, endişe, acı, korku, bütün bu duygu unsurları ondaki kayıtsızlığın o fil derisi kadar kalın muhafazasından geçip içeriye giremez, hatta ölüm tehlikesiyle burun buruna gelmek bile onu uyuşukluğundan çekip çıkaramaz. Devrimciler, Tuileries’ye saldırırken nabzı bir saniye olsun hızlanmayacak, giyotinden önceki son gece bile huzurunun iki direğini, uykuyla yemek zevkini sarsamayacaktır. Bu adam asla, göğsüne tabanca dayanmış da olsa, sararmayacak, öfke onun sönük gözlerini parlatmayacak, hiçbir şey içine korku salamayacak ama hiçbir şey de coşku veremeyecektir. Yalnızca tesviyecilik işleri ve av gibi ağır bedensel yorgunluk veren uğraşlar, vücudunu hiç değilse dışarıdan harekete geçirebilir; öte yandan ince, ruha işleyen, narin ne varsa, yani sanatmış, müzikmiş, dansmış, onun duygu dünyasının açılabileceği şeyler değildir; onun atıl duyularını ne bir peri ne bir tanrı titreşime geçirebilmektedir, Eros bile başaramamıştır bunu. XVI. Louis yirmi yıl boyunca, büyükbabasının kendine zevce olarak seçtiği kadın dışında asla bir kadını daha arzulamamış, onunla mutlu olmuş, yetinmiştir; tıpkı insanı neredeyse çileden çıkaran o ihtiyaç yoksunluğu içinde, başka her şeyle de yetindiği gibi. Bu yüzden, bütün yüzyılın tarihî açıdan en önemli kararlarını bula bula böylesine tutuk ve hayvansı bir bönlüğe sahip bir doğadan beklemek, tamamen rahatına düşkün bir insanı dünyanın en korkunç felaketinin karşısına dikmek, kaderin şeytani bir kötücüllüğü olmuştur. Çünkü tam eylemin başladığı o noktada, iradenin kaslarının ya saldırmak ya da savunmaya geçmek için gerileceği anda, bu vücutça sağlam adam alabildiğine içler acısı bir zayıflığa düşmektedir: Ne olursa olsun bir şeylere karar vermek, XVI. Louis için her defasında en korkuncundan bir ne yapacağını bilememe halidir. O yalnızca razı olabilir, yalnızca başkalarının istediğini yapabilir; çünkü kendi istediği hiçbir şey yoktur, rahatından, rahatından ve rahatından başka. Biri kendisinden bir şey istediğinde, hazırlıksız yakalanmış ve köşeye kıstırılmış gibi yerine getirmeyi vaat eder; bir sonrakine ise yine aynı gevşeklik ve isteklilikle bunun tam aksini vaat eder; daha başka birinin onun yanına yaklaşmasıyla etkisiz hale gelir. XVI. Louis bu tarifsiz zayıflığı yüzünden hep masumken suçlu çıkar, en dürüstçe niyetleri düzenbazlık sayılır; karısının, bakanlarının kuklası, ne neşelenebilen ne tavır gösterebilen bir korkuluk, rahatını bozmazlarsa mutlu, gerçekten hükmetmek zorunda kaldığı saatlerde ise insanı çıldırtan ve çıldırasıya umutsuz biri olup çıkar. Devrim bu zararsız, hımbıl insana –kısa ve kalın boynuna giyotinin bıçağını indireceğine– bir yerlerde bahçeli küçük bir köy evi ve önemsiz de bir görev lütfetseydi –yirmi yıl boyunca kayıtsızlıkla, gurursuz, şevksiz ve azametsiz taşıdığı– Fransa tacını başına oturtan Reims Piskoposu’ndan daha çok mutlu ederdi onu.

Böyle iyi niyetli ve erkeklik dışı bir adamı büyük imparator olarak övmeye bütün saray şairlerinin en kralcısı bile cesaret edememiştir. Buna karşılık her yoldan ve her renkten olmak üzere göklere çıkarmak için Kraliçe’nin, mermer, pişmiş toprak, porselen, pastel, narin fildişi minyatürler ve zarif şiirler biçiminde portresini çizmekte bütün sanatçılar birbiriyle yarışır; çünkü çehresi ve hareketleri neredeyse mükemmel bir biçimde zamanın idealini yansıtmaktadır. Narin, zayıf, edalı, hoş, işveli ve cilveli haliyle on dokuz yaşındaki Marie-Antoinette daha ilk ânından itibaren rokokonun tanrıçası, modanın ve yaygın beğeninin örnek tipi olur; güzel ve çekici sayılmak isteyen her kadın, ona benzemeye çalışır. Bu arada Marie-Antoinette’in ne önemli ne de özellikle çarpıcı bir yüzü vardır; düzgün ve ince hatlı, oval çehresi, küçük, keskin derecede gayrimuntazam yapısıyla –Habsburglulara özgü kalın altdudağı ve biraz fazla basık alnıyla– manevi ifadesi ya da herhangi bir kişisel ya da fizyonomik hattı sayesinde büyüleyiciliğe sahip bir yüz değildir. Henüz son biçimini bulmamış, daha kendi kendini merak etmekte olan bu genç kızın yüzünden düz renkli sırçadan yapılmışçasına soğuk ve boş bir ifade yayılmaktadır; ancak daha sonraki kadınlık yılları belli bir hükümran ağırlığı ve azim katacaktır buna. Bununla birlikte yüzünün duygularının canlılığını dışa vuran tek yeri, o yumuşak ve ifade bakımından gayet değişken, kolaylıkla yaşlarla dolup taşan, ardından hemen yine oyunla, şakayla dolup kıvılcımlanan gözleridir; miyopluk da bu gözlerin sığ, pek koyu olmayan mavisine puslu, dokunaklı bir hava vermektedir; fakat bu uçuk renkli, oval çehrenin hiçbir yerinde gergin bir iradenin sert bir karakter hattı çizdiği yoktur: Yumuşak, mülayim bir doğası olduğu sezilmektedir, esen havaya kapılan, tamamen kadınca ve duygularının derinlerdeki akıntılarını izleyen bir doğa. Herkesin Marie-Antoinette’te öncelikle hayran kaldığı, işte bu şefkatli ve alımlı tarafıdır zaten. Bu kadının gerçekten güzel olan yanı, özünde kadınca olan tarafıdır yalnızca, kızıla bakan pırıltısıyla saman sarısı, gür saçları, teninin porselen beyazlığı ve pürüzsüzlüğü, hatlarının yuvarlak yumuşaklığı, fildişi düzgünlüğündeki hafif dolgun kollarının mükemmel hatları, ellerinin bakımlı güzelliği, daha ancak yarı yarıya açılmış bir genç kızlığın hoş kokulu ve çiçek gibi açan hali; ne var ki resimlerinden tam olarak çıkarılamayacak kadar varla yok arası, pek incelmiş bir çekiciliktir bu.

Çünkü yapılan resimleri arasındaki pek az, usta işi olanları da, doğasının en öz unsurunu, yaptığı etkinin en şahsına özgü olanını yansıtmamaktadır. Resimler hemen hemen her zaman, bir insanın zorlamayla aldığı katı pozu dondurmayı başarır, oysa Marie-Antoinette’in asıl büyüsü –bu konuda herkes hemfikirdir– hareketlerindeki taklidi olanaksız zarafettedir. Ancak hareket halindeyken gösterir Marie-Antoinette vücudunun doğuştan gelen müzikalitesini; incecik ayak bilekleri üzerinde uzun boyu, narin bedeniyle iki yanı aynalı salonlarda yürürken, bir koltukta sohbet için cilveli bir uysallıkla arkasına yaslandığında, ele avuca sığmazlığıyla sıçrayıp kalkar ve dans edercesine koşarak basamakları inerken, doğal bir zarafet taşıyan bir jestle beyaz elini öpülmek için uzatır ya da kolunu sevecenlikle hanım arkadaşının beline dolarken tavrı hiçbir zorlamaya girmeden, kadınca ve bedensel bir sezgiyle mükemmelliğin havasını yansıtır. “Dik dururken,” diye yazar aslında son derece serinkanlı olan İngiliz Horace Walpole kendinden geçmişçesine, “güzelliğin heykel halidir o, hareket ederken ise zarafetin ta kendisidir.” Gerçekten de Marie-Antoinette bir amazon gibi ata biner, top oynar; esnek, yetenekli vücudu nerede işin içine girse, sarayının en güzel kadınlarını geride bırakır, yalnızca beceri bakımından değil, duyusal çekicilik bakımından da; ona hayran kalan Walpole, Marie-Antoinette’in dans ederken her zaman ritmi tastamam izleyemediği itirazına da şiddetle karşı çıkar, “Öyleyse haksız olan müziktir, o kadar,” der. İçgüdüden gelen bilgisiyle –her kadın kendi güzelliğinin yasasını bilir– Marie-Antoinette de hareketi sevmektedir. Hareket onun gerçek ortamıdır; buna karşılık sessizce oturmak, dinlemek, okumak, kulak vermek, düşünceye dalmak ve hatta bir yere kadar uyku da sabrını zorlayan, katlanılmaz birer sınavdır. Hep gidişgelişler, hep iniş çıkışlar; bir şeye başlamak, sonra başka bir şeye başlamak ve hiçbir şeyi sonuna kadar götürmemek, hep uğraş içinde olmak, ama bu arada ciddi biçimde yorulmamak; zamanın durmadığını hep hissetmek, yalnızca onun peşinden koşmak, onu geçmek, devirip geçmek! Öyle uzun boylu yemek yememek, yalnızca çabucak bir parça tatlı bir şeyler atıştırmak, uzun uzun uyumamak, uzun uzun düşünmemek, hep birbirini izleyen aylaklıklarla devam etmek. Böylece Marie-Antoinette’in yirmi yıllık kraliçeliği, hep kendi “ben”i etrafında dönüp duran, hiçbir dış ya da iç hedefe yönelmeyen, insani olarak da, politik olarak da tamamen bir boşa dönüşten ibaret sonsuz bir devinimden başka bir şey değildir.

Bu dur durak bilmeme, bu hiç kendi başına kalamama, aslında büyük olan, ama değerlendirilmesi bilinmeyen bir gücün kendini bu şekilde boşa harcayışıdır yalnızca; Marie-Antoinette konusunda annesinin içini yakan şudur: Anne, o yaşlı insan sarrafı, pekâlâ bilmektedir ki, bu doğuştan yetenekli ve aynı zamanda coşkulu kız, istese olduğunun yüz kat fazlasını ortaya koyabilir. Marie-Antoinette aslında zaten olduğu şeyi bir de gerçekten olmak istese, bir kraliçenin gücüne sahip olacaktır; fakat talihsizliği, rahatına düşkünlüğü yüzünden sürekli olarak kendi zihin düzeyinin altında yaşamasıdır. Gerçek bir Avusturyalı olarak kuşkusuz pek çok ve çeşitli yeteneğe sahiptir, fakat kendisine doğuştan bahşedilmiş bu yetenekleri ciddi bir şekilde değerlendirmeye ve daha da derinleştirmeye yönelik en ufak bir iradesi yoktur: Zamanını hoşça geçirmek için, yeteneklerini havaice dağıtır geçer. “İlk tepkisi hep doğru tepki oluyor,” hükmüne varmaktadır II. Joseph, “bunda ısrar etse, bir parça daha çok düşünecek olsa, fevkalade bir insan olur.” Fakat bu bir parça düşünme Marie-Antoinette’in fıkır fıkır kaynayan mizacı için taşınmaz bir yüktür zaten; aklına doğaçlama geliverenler dışında her fikir onun için zahmet demektir, kaprisli bir kayıtsızlığa ayarlı doğası her türlü zihinsel zahmetten nefret eder. Yalnızca oyundur istediği, her şeyde ve herkeste yalnızca hafifliktir, yeter ki zora girmesin, gerçek bir iş söz konusu olmasın. Marie-Antoinette yalnızca ve yalnızca ağzıyla konuşur, kafasıyla değil. Kendisine bir şey anlatılıyorsa, daldan dala atlayan bir kafa dağınıklığıyla dinler; sohbette her fikri, cana yakınlığının verdiği büyüleyicilik ve karşısındakini ayartan o pırıl pırıl hafifliği sayesinde, daha gelişmeye başlar başlamaz bırakıverir, hiçbir şey söylemez, hiçbir şey düşünmez, hiçbir şeyi sonuna kadar okumaz, hiçbir konuya bağlanarak içinden gerçek deneyime dayanan bir anlam ve öz çıkarmaya yeltenmez. Bunun için de kitap sevmez, devlet törenlerini, sabır ve dikkat isteyen ciddi hiçbir şeyi sevmez ve en zorunlu mektuplarını istemeye istemeye, sabırsız bir karalamadan ibaret bir yazıyla halledip kurtulur; annesine yazdığı mektuplarda bile bu bir an önce bitirip kurtulma isteği fark edilir. Aman, hayatı ağırlaştırmamalı; aman, kafayı karartan ya da donuklaştıran ya da melankolik kılan bir şey olmamalı! Onun bu düşünce tembelliğini kim en iyi örtbas ederse Marie-Antoinette, onu en akıllı adam olarak görür, zahmet etmesini isteyeni ise kılı kırk yaran bir baş belası; böyle akıl hocalarının yanından hemen kavalyelerinin ve aynı zihniyetteki hemcinslerinin yanına kaçıverir. “Yalnızca tadını çıkarmalı hayatın, düşünerek, hesap yaparak, tasarruf ederek rahatsız olmamalı,” diye düşünmektedir, çevresindeki herkes de öyle düşünmektedir zaten. Yalnızca duyularla yaşamalı, ama durup düşünmemelidir: Bütün bir neslin, Dix-huitième’in60 töresi budur ve kader, Marie-Antoinette’i besbelli bu töreyle yaşayıp bu töreyle ölsün diye sembolik olarak kraliçe seçmiştir.

Birbirine hiç uymayan bu çiftten daha zıt iki karakteri hiçbir edebiyatçı uyduramazdı; Marie-Antoinette ile XVI. Louis bedenlerinin son sinirine kadar, kanlarının ritmine, yaradılışlarının son titreşimine varıncaya kadar bütün nitelikleri ve özellikleriyle, neredeyse ders olarak okunsun diye tasarlanmış birer antitez örneği ortaya koyarlar: biri ağır, öbürü hafif; biri hantal, öbürü esnek; biri tutuk, öbürü cıvıl cıvıl; birinin sinirleri dumura uğramış gibi, öbürününkiler kıpır kıpır bir huzursuzluk içinde. Ruhlarının daha da derinine girilirse: biri kararsız, öbürü karar vermekte aceleci; biri ağır düşünen, öbürü aklına estiği gibi evet ya da hayır diyen; biri bağnazca dindar, öbürü dünya aşkıyla mutlu; biri tevazu derecesinde alçakgönüllü, öbürü cilveli bir kendinden eminlik içinde; biri kılı kırk yaran, öbürü tam bir boşvermişlik içinde; biri aşırı ciddi, öbürü ölçüsüzce oyunbaz; biri kendi derin düşüncelerine gark olup dibi boylarken öbürü köpük ve dalgaların oyunu gibi. Biri kendini yalnızken en rahat hisseder, öbürü bir topluluğun curcunası içinde; biri hayvansı bir kayıtsızlıkla zevk alarak çok yemeyi ve ağır şaraplar içmeyi sever, öbürü şaraba asla elini sürmez, az yer, çabucak yer. Birinin ortamı uykudur, öbürünün dans; birinin dünyası gün, öbürünün gece; böyle olunca, ikisinin hayat saatinin yelkovanı, güneşle ay gibi, sürekli birbirine aykırı gider. Saat on birde XVI. Louis uykuya yatarken, Marie-Antoinette daha yeni yeni canlanmaya başlar, bugün oyun salonuna, yarın bir baloya, hep başka bir yere; kocası sabahleyin saatlerce av peşinde koşmuşken, o daha yeni yataktan kalkmaya davranır. İkisinin alışkanlıkları, eğilimleri, günlük planları hiçbir konuda, hiçbir noktada buluşmaz; aslında Marie-Antoinette ile XVI. Louis yaşamlarının büyük bir kısmını ayrı hayatlar olarak geçirirler, tıpkı (Maria Theresia’nın hiç de hoşlanmadığı üzere) neredeyse her zaman lit à part, yani ayrı yataklarda yattıkları gibi.

Kötü, kavgalı, sinirli, güçbela yürütülen bir evlilik yani, öyle mi? Hiç de değil! Tersine, alabildiğine rahat, memnunluk içinde bir evlilik – hele başlangıçtaki erkeklik hatası ve ardından gelen, bildiğimiz o utanç verici sonuçları olmasaydı, buna tamamen mutlu bir evlilik bile denebilirdi. Çünkü gerilimlerin doğabilmesi için iki taraftan da belli bir güce ihtiyaç vardır, bir iradenin karşı iradeye, katılığın katılığa direnmesi gerekir. Fakat bu ikisi, Marie-Antoinette ile XVI. Louis, her türlü sürtüşmeden ve gerilimden kaçmaktadır; erkek bedensel kayıtsızlıktan, kadın ise ruhsal kayıtsızlıktan ötürü. “Benim zevkim, kralınkiyle aynı değil,” diye anlatmaktadır Marie-Antoinette bir mektubunda rahat bir tavırla, “o avdan ve mekanik işlerden başka bir şeye ilgi duymuyor... Siz de teslim edersiniz ki, benim demirci atölyesinde duruşum pek de zarafet örneği olmayacaktır. Orada olmak beni bir Vulcanus61 yapmaz, bir Venüs rolü ise herhalde kocamı öbür eğilimlerimden bile az hoşnut edecektir.” Diğer yandan XVI. Louis de, karısının eğlencelerinin bütün o hayhuyunu, patırtılı havasını hiç de kendi mizacına uygun bulmaz, fakat bu sünepe adamın ona dur demeye ne iradesi ne de gücü yeter; karısının ölçüsüzlüklerini babacan bir gülümsemeyle karşılar ve bu kadar hayranlık uyandıran, büyüleyici bir karısı olduğu için aslında gurur duyar. Olur da bulanık duyumlaması bir titreşime olanak verirse o zaman bu dürüst adam kendi usulünce –yani ağırkanlılıkla ve dürüstçe saygı göstererek– bütün iradesini güzel ve akılca kendinden üstün karısına hayranlıkla teslim etmiş bir halde, kendi değerinin daha düşük olduğunun farkındalığıyla, ona gölge etmemek için kenara çekilir. O ise bu kullanışlı kocayı hafif ve içinde kötülük olmayan bir alayla karşılar; çünkü o da kocasını belli, anlayışlı bir tarz içinde sevmektedir, hani insanın, arada bir kaşıyıp okşadığı, asla hırlamayan, mızırdanmayan ve şefkatlice bir itaatle en küçük bir işaretin gereğini yerine getiren, kocaman, uzun tüylü bir Senbernar’ı sevmesi gibi... Bu ağırkanlı, iyi yaratığa sürgit dargın duramaz, en başta minnettarlığından dolayı. Çünkü kocası onun canının istediği gibi davranmasına izin vermekte, varlığının istendiğini hissetmiyorsa incelik gösterip çekilmekte, haber vermeden asla odasına girmemektedir, ideal bir kocadır, kendisi tutumlu olduğu halde, her seferinde onun borçlarını ödemekte, her şeye sahip olmasına izin vermektedir, hatta sonunda bir âşığa bile. Beraber geçirdikleri hayat uzadıkça, Marie-Antoinette’in, kocasının bütün zayıflıklarının ardındaki o alabildiğine dürüst karakterine duyduğu saygı da bir o kadar artmaktadır. Diplomatça ayarlanmış evlilik yavaş yavaş gerçek bir arkadaşlığa, iyi ve candan bir beraberliğe, en azından o dönemin hükümdar evliliklerinin çoğunda görülenden daha samimi bir beraberliğe dönüşmektedir.

Yalnızca aşk sözcüğünü, bu büyük ve kutsal sözcüğü bu konuda hiç sarf etmemek daha yerinde olur. Erkeksilikten yoksun olan Louis’de, gerçek aşk için gereken yürek enerjisi eksiktir; öte yandan Marie-Antoinette’in ona karşı hissettiği eğilim de haddinden fazla merhamet, haddinden fazla küçümseme, haddinden fazla hoşgörü içermektedir; öyle ki, bu yavan karışıma artık aşk denemez. Narin bir sinir donanımına sahip bu kadın, görev duygusuyla ve devletin yüce çıkarlarına uyarak kendini bedenen kocasına verebilmiş, vermek zorunda kalmıştır; fakat bu hantal, rahatına düşkün, duygu tembeli adamın, bu Falstaff’ın62, şen Madam Fluth’un içinde erotik gerilimler uyandırabileceğini ya da onu doyurabileceğini düşünmek düpedüz saçmalık olur. “Ona karşı hiç aşk duymuyor,” haberini verir Viyana’ya, Paris’te misafir olan II. Joseph kısa ve özlü bir şekilde; öte yandan Marie, annesine, Tanrı’nın kendisine koca olarak bahşettiğinin üç erkek kardeş içinde yine de en iyisi olduğunu yazarken, kaleminden kaçıveren bu “yine de” bilinçli olarak yazmak isteyeceğinden çok daha fazlasını açık etmektedir, şöyle ki: “Talihime daha iyi bir koca düşmediği için, bu ahlaklı, dürüst koca, yedekler arasında ‘yine de’ en kabul edilebiliri oluyor.” İşte bu tek sözcük, ilişkilerinin bütün o yavan havasını aktarmaktadır. Sonuçta Maria Theresia da bu esnek evlilik anlayışına razı olmayacak gibi değildir, öyle ya, Parma’daki öbür kızından çok daha berbat haberler gelmektedir, ama keşke Marie-Antoinette hareketlerine kendini olduğundan başka gösterme sanatını biraz olsun katabilse, kral kocasını erkeklik bakımından sıfır olarak, ihmal edilebilir bir nicelik olarak gördüğünü başkalarının gözünden saklamayı keşke daha iyi bilseydi! Fakat Marie-Antoinette –işte Maria Theresia kızının bu hatasını affedemez– görünüşü kurtarmayı, dolayısıyla kocasının şerefini kurtarmayı akıl edememektedir; iyi ki böyle önü ardı düşünülmeden edilivermiş laflarından birini zararsız hale getiren bir annesi vardır. Devlet dostlarından biri, Kont Rosenberg, Versailles’a misafir gelmiştir; Marie-Antoinette bu yaşlı, kibar ve nazik beyi çok sever ve ona öyle bir güven duymaya başlar ki, Viyana’ya döndüğünde arkasından neşeli bir gevezelik mektubu yazıp Choiseul Dükü huzuruna çıkmayı arzu ettiğinde, kocasını nasıl belli etmeden ahmak yerine koyduğunu anlatır. “Onu, Kral’a haber vermeden görmediğimi söylersem inanacaksınız tabii. Fakat Kral’ın iznini alıyor gibi görünmemek için nasıl bir hüner gösterdiğimi tasavvur edemezsiniz. Mösyö Choiseul’ü görmek istediğimi, fakat yalnızca hangi gün göreceğimi bilemediğimi söyledim ve bu işi de o kadar iyi yaptım ki, zavallı adam (le pauvre homme) onu görebileceğim en uygun saati kendi arayıp buldu. Kanımca, bu işte kadın olarak hakkımı iyi değerlendirmiş olmanın dışında bir şey yapmış değilim.” Marie-Antoinette’in kaleminden pauvre homme lafı alabildiğine rahat bir şekilde dökülüvermiştir, hiçbir ikirciğe düşmeden mektubu mühürler; çünkü yalnızca hoş bir hikâye anlattığını sanmaktadır, onun kalbinin dilinde pauvre homme da bütün iyi niyetiyle, yalnızca “iyi yürekli adamcağız” demektir. Fakat sempati, merhamet ve küçümseme karışımı bu söz, Viyana’da başka türlü okunur. Maria Theresia, Fransa Kraliçesi bir özel mektubunda Fransa Kralı’nı, Hıristiyanlığın en üst efendisini açıkça pauvre homme olarak adlandırır ve kocasının şahsında hükümdara saygı göstermez ve yüceltmezse, bunun ne kadar tehlikeli bir densizlik olacağını hemen görür. Başında kavak yelleri esen bu kız, o Lamballe’lerin, Polignac’ların dört döndüğü bahçe partilerinde ve danslı eğlencelerinde Fransa’nın hükümdarı üzerine genç kavalyelere ne alaylı laflar ediyordur kim bilir! Viyana’da hemen katı bir danışma meclisi toplanır ve Marie-Antoinette’e –Avusturya imparatorluk arşivinin yayınlanmasına onyıllar boyunca izin vermeyeceği– kararlı bir mektup yazılır. “Kont Rosenberg’e yazdığın mektubun benim canımı alabildiğine sıktığını saklayacak değilim,” diye azarlamaktadır yaşlı imparatoriçe üstüne düşeni unutmuş olan kızını.

Bu ne biçim bir ifade tarzı, ne biçim bir hafiflik! Nerede kaldı Arşidüşes Marie-Antoinette’in o iyi, o yumuşak, o fedakâr yüreği? O yüreğin olduğu yerde şimdi yalnızca entrikalar, küçük nefretler, alay ve istihza görüyorum; öyle bir entrika ki, aynı rolü bir Pompadour ya da bir Dubarry oynayabilir ama bir prenses oynayamaz; hele Habsburg-Lorraine Hanedanı’ndan, içi iyilik ve kadirşinaslık dolu bir prenses asla. Kendini eğlencelere ve o gülünç modalara kaptırdığın bu kıştan beri, kazandığın hızlı başarı ve etrafını saran pohpohlamalar bana devamlı ürküntü verdi. Yanında Kral olmaksızın ya da onun bunu tasvip etmeyip yalnızca yumuşak başlılığından dolayı sana refakat ettiğini ya da izin verdiğini bilmene rağmen, eğlenceden eğlenceye koşuşturman, bütün bunlar daha önce yazdığım mektuplarımda haklı bir huzursuzluğu ifade etmeme neden olmuştu. Bu mektubunda endişemin yalnızca teyit edildiğini görüyorum. Bu ne biçim bir lisan! Le pauvre homme! Nerede kaldı onun bunca müsamahasına hürmet ve şükran? Daha söyleyecek çok şey olmasına rağmen sözü burada kesiyorum ve gerisini senin kendi muhakemene bırakıyorum. (...) Fakat bundan sonra da böyle haddini bilmezliklerini fark edecek olursam, artık susamayacağım; çünkü seni susamayacak kadar çok seviyorum ve böyle şeylerin olacağını ne yazık ki her zamankinden daha çok öngörebiliyorum, çünkü senin ne kadar havai, ne kadar fevri ve ne kadar düşüncesiz olduğunu biliyorum. Mutluluğun çok çabuk sona erebilir ve bu halin seni kendi kabahatinin neden olacağı en büyüğünden bir felakete sürükleyebilir ve bütün olan, sana ciddi hiçbir meşgale imkânı bahşetmeyen o müthiş eğlence düşkünlüğünün sonucunda olur. Nasıl kitaplar okuyorsun ki? Sonra da her şeye, en önemli işlere ve bakanların seçimine karışmaya cesaret ediyorsun?... Vermond ile Mercy canını sıkmışa benziyor, çünkü o aşağılık dalkavukları taklit etmiyorlar, çünkü seni eğlendirip zaaflarından faydalanmak değil, mesut etmek istiyorlar. Günün birinde bunu anlayacaksın, fakat çok geç olacak. Ben bu ânı yaşamak zorunda kalmayacağımı umut eder ve Tanrı’dan günlerimi mümkün olduğu kadar çabuk sona erdirmesini dilerim; çünkü artık sana faydam dokunamaz, çünkü son ânıma kadar üzerine titreyerek seveceğim çocuğumu kaybetmeye ve onun mutsuz olduğunu görmeye tahammül edemem.

Abartmıyor mu, pek erkenden bir felaket haberciliği yapmıyor mu, üstelik yalnızca, biraz aşırılıkla ama şaka olarak söylenmiş bir pauvre homme lafı yüzünden? Fakat Maria Theresia için bu durumda önemli olan, tesadüfen edilmiş bu söz değil, bir belirtidir. Bu söylenen, XVI. Louis’nin kendi evliliğinde ve bütün saray çevresinde ne kadar az hürmet gördüğünün onun gözü önünde aniden, bir şimşek aydınlığıyla belirmesine yol açmıştır. İçten içe tedirgin olur. Bir devlette hükümdara saygısızlık bu kadar ilerleyip taşıyıcı direklerden en sağlamının, kendi ailesinin altını oymuşsa, öbür direkler nasıl destek olsun, sütunlar fırtınaya nasıl karşı dursun? Tehdit altındaki bir monarşi, hükümdarı olmadan varlığını nasıl sürdürsün; bir taht, kraliyet fikrini ne kanında, ne beyninde, ne kalbinde hissetmeden, yalnızca figüranlık yapan kimselerin elinde nasıl devam etsin? Zayıf bir kralla umursamaz bir kraliçe, biri düşünmekte fazlasıyla ürkek, öbürü fazlasıyla düşüncesiz, bu iki disiplinsiz insan, hanedanlarını içinde tehditkârlık biriktiren bir devre karşı nasıl korusun? Gerçekte kızına karşı hiç mi hiç öfkelenmiş değildir yaşlı imparatoriçe, yalnızca onun hesabına endişelenmiştir.

Gerçekten de bu iki çocuğa nasıl kızabilir, onları nasıl yargılayabilir ki? Onlara karşı iddia makamını oluşturan meclis bile, bu “zavallı adam”a despotluk ve kötülük yakıştırmakta ciddi olarak zorlanmıştır; ikisinin de ruhlarının temeline bakıldığında bir dirhem kötülük yoktur ve –vasat doğalarda çoğunlukla öyle olduğu gibi– sertlik, gaddarlık, hatta şeref düşkünlüğü ya da adice bir kibir bile yoktur. Fakat meziyetleri de orta karar bir burjuvanın düzeyini ne yazık ki aşamamaktadır. Samimi bir halim selimlik, gevşekçe bir göz yumma, ılımlı bir iyi niyet. Kendileri kadar vasat bir devre rastlamış olsalardı, mevkilerini şerefle doldurur, pekâlâ idare ederlerdi. Fakat dramatik bir biçimde uçlara varmış bir çağın karşısına, kendi içlerinde bir dönüşüm geçirerek, kalplerinin bu çağa denk düşecek yüceliğini çıkarmak gerektiğini ne Marie-Antoinette ne de Louis bilebilmiştir; yapabildikleri daha çok, dürüstçe ölmek olmuştur, güçlü ve kahramanca yaşamak değil. İnsanı yakalayan, efendisi olmayı beceremediği kaderi olur her zaman – her yenilgi bir nedenden ve bir hatadan kaynaklanır. Marie-Antoinette ile XVI. Louis’nin durumunda ise yargının ölçüsünü bilgece bulan, Goethe olmuştur:

Ne diye süpürülüp atılır

Böyle kapı dışarı, bir kral?

Eğer gerçekten hükümdar olsalardı,

Halel gelmezdi kıllarına.

59. (Fr.) Gelmiş geçmiş en biçimsiz duruş. (Y.N.)

60. (Fr.) Onsekizinci (yüzyıl). (Ç.N.)

61. Roma mitolojisinde ateş ve yanardağların tanrısı. (Y.N.)

62. Shakespeare’in Windsor’un Şen Kadınları oyununun kahramanı olan şişman şövalye. Madam Fluth da oyunun başkarakterlerinden biridir. (Y.N.)

Trianon

Marie-Antoinette, hafif ve oynak elleriyle tacı beklenmedik bir hediye gibi tutmaktadır; hayatın hiçbir şeyi karşılıksız vermeyeceğini ve kaderin elinden teslim alınan her şeyin gizli bir yerinde bir bedelin yazılı olduğunu bilemeyecek kadar gençtir henüz. Marie-Antoinette’in bu bedeli ödemeyi düşündüğü de yoktur. Kraliçe olarak mevkiinin verdiği hakları alır yalnızca, getirdiği yükümlülükler karşısında ise borçlu kalır. İnsan için birleştirilmesi mümkün olmayan iki şeyi bağdaştırmak istemektedir: hem hüküm hem de sefa sürmek. Kraliçe olarak her şeyin kendi arzularına hizmet etmesini ister, kendi ise keyfinin her istediğini sıkılmadan yerine getirmeyi düşünür; elinde hem hükümdarın iktidarı hem de kadının özgürlüğü olsun ister, yani çift kat yaşamak, genç, delifişek hayatının tadını iki misli çıkarmak ister.

Fakat Versailles’da özgürlük mümkün değildir. Bu ışıl ışıl aynalı galerilerde hiçbir adım gizli kalmaz. Her hareket kitabına uygun olacaktır, her sözcüğü hain bir rüzgâr bir yerlere taşır. Burada yalnız başına kalmak yoktur, iki başına kalmak da yoktur, dinlenmek, gevşemek yoktur, kral merhametsiz bir düzenle ilerleyen, dev bir saatin orta noktasıdır, doğumdan ölüme, yataktan kalkmaktan uykuya yollanmaya kadar, hatta aşk saati bile bir devlet edimine dönüşür. Her şeyin kendisine ait olduğu hükümdar burada herkese aittir de kendisine ait değildir. Oysa Marie-Antoinette her türlü kontrolden nefret etmektedir, bunun için de daha kraliçe olur olmaz, her emrine amade kocasından, kraliçe olmak zorunda kalmayacağı, kaçabileceği bir köşe ister. XVI. Louis de, yarı zayıflıktan, yarı kibarlıktan, ona zifaf hediyesi olarak, ulu Fransa devletinin yanına ikinci, ama tamamen ona ait bir devlet, “Trianon” adlı yazlık bir kasır hediye eder.

Marie-Antoinette’in kocasından Trianon’la aldığı aslında büyük bir hediye değil, yalnızca, aylaklığını bir on yıldan uzun bir zaman eğlendirip bağlayacak bir oyuncaktır. Bu küçük kasır, kurucusu tarafından asla bir kraliyet ailesinin sürekli olarak kalacağı bir yer olarak değil, yalnızca bir maison de plaisir75, bir buen retiro76 olarak, gözlerden kulaklardan uzak bir aşk yuvası olarak düşünülmüştür ve bu niteliğiyle, XV. Louis tarafından Dubarry’yle ve öbür gelip geçici hanım yoldaşlarıyla beraber olmak için bol bol kullanılmıştır. Usta bir teknisyen, kibar efendinin gece yemekleri için öyle bir inip çıkan masa icat etmiştir ki, yerin altındaki mutfak mekânlarında hazırlanan akşam sofraları yemek salonuna kimse görmeden çıkabilir ve hiçbir uşak sofra sahnelerine kulak misafiri olamaz: Erotik konforu artırmak yolundaki bu hizmeti için, Leporello Usta bütün bu sefahat kasrının devlet bütçesine mal olduğu fiyat olan yedi yüz otuz altı bine ek olarak on iki bin livre’lik bir ödül elde etmiştir. Versailles Parkı’ndaki bu ücra kasır, âşıkdaşlık sahnelerinin rehavetini henüz üzerinden atmadan, Marie-Antoinette tarafından devralınır. Şimdi kavuşmuştur oyuncağına, üstelik Fransız zevkinin icat ettiği en büyüleyici oyuncaklardan birine, hatları narin, ölçüleri mükemmel, şık ve tam da genç bir kraliçeye göre bir mücevher kutusuna. Eskiden bir gözdenin, şimdi ise Kraliçe’nin olan bu sade, hafif antik havalı bir mimariyle yapılmış, bahçelerin alımlı yeşili içinde bembeyaz parıldayan, tamamen ücra, fakat yine de Versailles’a yakın saray yavrusu bugünün bir müstakil evinden daha büyük, rahat ya da lüks değildir: topu topu yedi ya da sekiz odası vardır, bir sofa, bir yemek odası, bir küçük, bir büyük salon, bir yatak odası, bir banyo, bir minyatür kütüphane (lucus a non lucendo,77 çünkü Marie-Antoinette’in bütün hayatında, şöyle bir karıştırıp bıraktığı birkaç roman hariç, bir kitabın kapağını açtığı dahi olmamıştır). Kraliçe bu küçücük kasrın içinde, onca yıl boyunca mefruşatta pek bir değişiklik yapmaz, zevk sahibi olduğunu göstererek, bu tamamen kişisel bir etki yapmak üzere tasarlanmış mekânlara şatafatlı, şaşaalı, değerini kabaca belli eden hiçbir şey eklemez; tersine her yerin narin, açık renkli, mütevazı bir havaya girmesine, adı haksız olarak –Amerika’ya Amerigo Vespucci’nin adının verilmesi kadar büyük bir haksızlıkla– “Louis stili” olarak kalmış bir üsluba bürünmesine özen gösterir. Onun o naif, hareketli, şık kadının adı verilmeliydi bu üsluba: Marie-Antoinette stili, çünkü bu kırılgan görünümlü biçimlerde kocası XVI. Louis’yi ve onun kaba zevkini hatırlatan hiçbir şey yoktur, tersine bu üslup her yönüyle hafif, alımlı, portresi aynı mekânları bugün de süsleyen o kadın figürünü akla getirir; yataktan pudriyere, klavsenden fildişi yelpazeye, şezlongdan minyatüre kadar her şeye ortak bir kimlik veren, yalnızca en seçme malzemeyi en az göze batar biçimlerde kullanan, görünüşte kırılgan, ama yine de dayanıklı, antik çizgileri Fransız zarafetiyle birleştiren, bu bizim bugün bile anlayabildiğimiz üslup, öncekilerden hiçbirinin olmadığı kadar hanımefendinin, zevk sahibi Fransız kadınının başarılı hâkimiyetini haber verir ve daha önceki XIV. Louis e XV. Louis stillerindeki dramatik-şatafatlı havanın yerine samimiyeti ve müzikaliteyi koyar. İçinde laflanan, rahatça ve samimice sohbet edilen salon, böylece tumturaklı seslerin yankılandığı temsil mekânlarının yerini alarak, evin orta noktası haline gelir; oyma işli, altın varaklı ahşap lambriler kaskatı mermerin, esnek pırıltısıyla ipek, insanın üstüne üstüne gelen kadifenin, ağır brokarın yerini alır. Uçuk, hafif renkler, mat krem, şeftali pembesi, bahar mavisi yumuşacık egemenliklerini ilan eder. Bu sanat, kadınlara ve bahara, şık partilere, tasasızca buluşmalara dairdir; meydan okuyan bir edayla ortaya çıkılıp azamet değil, dramatik bir haşmet değil, alçakgönüllü ve sessiz olan yakalanmaya çalışılmaktadır, burada kraliçenin iktidarı vurgulanacak değildir, kendisini çevreleyen bütün nesnelerden genç kadının alımlılığı aksetmelidir, şefkat içinde. Ancak bu değerli ve koket çerçeve içinde gerçek ve hakiki ölçülerine kavuşur Clodion’un narin heykelcikleri, Watteau ve Pater’ in tabloları, Boccherini’nin gümüşten müziği ve XVIII. yüzyılın bütün öbür seçkin yaratıları; büyük dertlerin eşiğinde, mesut bir tasasızlık içinde bulunan bu eşsiz oyun sanatı başka hiçbir yerde bu kadar haklı ve sahici bir etki bırakmaz. Trianon, bu sanatın en büyük ustalıkla yetiştirilmiş çiçeğinin yer aldığı en ince, en narin ama yine de kırılmaz kâsedir. Burada rafine bir zevk kültürü mükemmel olarak bir ev biçiminde, tek bir şekil halinde sanata dönüşmüştür. Kaldı ki rokokonun zirvesini ve dibini, hem en parlak saatini hem de ölüm saatini, bugün bile en iyi şekilde, Marie-Antoinette’in evindeki mermer şöminenin üzerindeki sarkaçlı saatten okuyabiliriz.

Bir minyatür dünya, bir oyun dünyasıdır bu Trianon. Pencerelerinden bakınca, şehrin de, Paris’in de, ülkenin de, yani yaşayan dünyaya ilişkin hiçbir şeyin görülmemesi sembolik bir hava taşır. Üzerinde kurulu olduğu birkaç kulaçlık toprak on dakikada yürünüp geçilir, fakat bu minicik mekân Marie-Antoinette için yirmi milyon kişilik tebaasıyla bütün Fransa’dan daha önemli, hayati derecede önemli olmuştur. Çünkü burada, ne tören kurallarına ne saray adabına, ne de ahlaka karşı bir yükümlülük hissetmektedir. Bu bir karış toprak parçası üzerinde sözü geçenin yalnızca kendisi olduğunu, başka kimse olmadığını açık seçik belirtmek için, Lex Salica’ya78 sıkı sıkıya bağlı kalan saraya inat, bütün emirlerini kocasının adına değil, de par la reine79, kendi adına verir; uşakları da kral sarayının kırmızı, beyaz mavi üniformasını değil, onun öngördüğünü giymektedir: kırmızı gümüşi. Hatta kendi zevci bile burada yalnızca misafir olarak belirir – üstelik gayet görgülü ve sorun yaratmayan, davet edilmeden ya da uygun olmayan bir zamanda hiç gelmeyen, zevcesinin ev sahibi olarak haklarına sıkı sıkıya uyan bir misafir. Fakat bu sade adam, buraya gelmeyi sevmektedir de; çünkü her şey, büyük sarayda olduğundan çok daha rahattır. Burada, her türlü usulperestlik, titizlik ve katılık par ordre de la reine80 kaldırılmıştır, saray adabı yerine getirilmez, şapkasız ve hafif, rahat elbiselerle dışarıda oturulabilir, neşeli beraberliklerde hiyerarşi gözetilmez, katılığa yer yoktur, hoş, bazen saygıya da yoktur. Burada Kraliçe’nin keyfi yerindedir; çok geçmeden bu rahat yaşama biçimine o kadar alışır ki, akşamları Versailles’a dönmek zor gelmeye başlar. Kır hayatının özgürlüğünün tadını aldıktan sonra sarayı gittikçe daha çok yadırgar, üzerine düşen temsil görevleri ve herhalde evlilik görevleri de, gittikçe daha can sıkıcı gelir, gündüzleri bu hoş güvercinliğine çekilmeleri sıklaşır. Ona kalsa, Trianon’undan hiç ayrılmayacaktır. Ve Marie-Antoinette hep ne istiyorsa onu yaptığı için, gerçekten de temelli olarak yazlık sarayına taşınır. Bir yatak odası döşenir, fakat tek kişilik bir yatak vardır burada, o cüsseli kralın pek sığabileceği gibi değildir. Bundan böyle, başka her şey gibi evlilik mahremiyeti de artık Kral’ın isteğine bağlı olmayacaktır; tersine Seba Melikesi’nin Süleyman’a gidişleri gibi, Marie-Antoinette de artık yalnızca kendi istediği (ve annesi bu lit à part’a fazla celallendiği) zaman uslu kocasını ziyaret eder olur. Kendi yatağında bir kere bile misafir olmamıştır kocası; çünkü Trianon, Marie-Antoinette için dokunulmaz bir mutluluğun yaşandığı, onun yalnızca Cytheren’e, yalnızca eğlenceye adanmış ülkesidir, görevlerini ise asla eğlenceleri arasında saymamıştır, hele evlilik görevlerini hiç. Burada hiçbir engele takılmadan kendini yaşayıp yalnızca şımartılan, sayılan ve başına buyruk genç kadın olmak istemektedir; binlerce aylaklık uğraşına dalıp her şeyi, devleti, kocayı, sarayı, zamanı ve dünyayı ve bazen de –belki en mesut dakikalarıdır bunlar– kendini bile unutan bir kadın.

Bu meşguliyetsiz ruh, Trianon’la nihayet bir meşgale bulmuştur, durmadan kendini yenileyen bir oyuncak. Nasıl terzi kadına elbise üstüne elbise, saray kuyumcusuna durup durup başka bir mücevher ısmarlıyorsa, yeni devletinin güzelleştirilmesi için de hep yeni bir şeyler ısmarlaması gerekir; terzinin, kuyumcunun, bale üstadının, müzik hocasının ve dansçıbaşının yanında şimdi mimarlar, peyzaj mimarları, ressamlar, dekoratörler, Marie-Antoinette’in minyatür krallığının bütün bu yeni bakanları da o uzun, ah o dehşetli uzun zamanını doldurmakta ve aynı zamanda olanca gayretleriyle devletin kesesini boşaltmaktadırlar. Başlıca kaygısı bahçesidir, çünkü bu bahçe elbette Versailles’ın tarihî bahçesine benzememeli, bütün çağın en modern, en modaya uygun, en orijinal, en koket bahçesi, hakiki ve sahici bir rokoko bahçesi olmalıdır. Marie-Antoinette bu isteğiyle bir kere daha, bilinçli ya da bilinçsiz, zamanının değişmiş olan zevkini takip etmektedir. Çünkü insanlar yorulmuştur, bahçeler generali Lenôtre’un o cetvelle çizilmişe benzeyen çim sahalarından, usturayla kesilmişe benzeyen çitlerinden, çizim kaleminin soğukkanlılığıyla hesaplanmış motiflerinden... Bunların hepsi Güneş Kral XIV. Louis’nin yalnızca devleti, asilleri, zümreleri, halkı değil, Tanrı’nın çayırını da zorla kendi istediği bir biçime soktuğunu göstermek amacındadır. Bu yeşil geometriye bakmaktan herkese gına gelmiş, insanlar bu “doğa katliamı”ndan yorgun düşmüştür; zamanın geniş çaptaki kültürel huzursuzluğu gibi bu konuda da kurtarıcı tılsımı bulan toplumun dışından biri, Yeni Heloïse’ında bir “doğa parkı” isteyen Jean-Jacques Rousseau olur.

Ne var ki, Marie-Antoinette kuşkusuz Yeni Heloïse’i okumamıştır, Jean-Jacques Rousseau’yu ise olsa olsa Le devin du village81 adlı müzikal bluette’in82 bestecisi olarak bilir. Fakat Jean-Jacques Rousseau’nun görüşleri o zamanlar nefes alınan havanın içinde dolaşmaktadır. Markizlerin, düklerin gözleri buğulanmaktadır, kendilerine masumiyetin bu soylu avukatından söz edildiğinde (oysa özel hayatında sapkının da sapkınıdır), Rousseau’ya minnettardırlar; çünkü kendileri için, bütün o sinir kamçılayıcı ilaçların üstüne, son bir uyarıcı daha icat etmiştir: safdillik oyununu, masumiyet sapkınlığını, doğallık adlı maskeli balo kostümünü. Doğal olarak Marie-Antoinette şimdi “doğal” bir bahçe isteyecektir, masum bir peyzaj ve elbette, bütün yeni moda doğal bahçelerin en doğalını. Böyle olunca, dönemin en iyi, en rafine sanatçılarını toplayıp kendilerinden düşünüp taşınıp en sanatkârane biçimde, en doğal bahçeyi yaratmalarını ister.

Çünkü –Dönemin modası!– bu “İngiliz Çin bahçesi”nde yalnızca doğayı canlandırmakla yetinmek değil, bütün doğanın canlandırılması istenmektedir: birkaç kilometrekarelik bir mikrokozmos içinde, oyuncağımsı bir şekilde küçültülmüş halde. Her şey bir arada olmalıdır bu küçücük toprak parçası üzerinde: Fransız, Hint, Afrika ağaçları, Hollanda laleleri, güneyin manolyaları, bir gölet, bir nehircik, bir dağ, bir mağara, romantik bir harabeyle köy evleri, Yunan tapınakları ve Şark manzaraları, Hollanda’nın yel değirmenleri, Güney ve Kuzey, Batı ve Doğu, en doğal olanla en acayip olan, hepsi yapay ve hepsi olabildiğince sahici; hatta mimar başlangıçta, bu bir karış toprağa ateş püsküren bir yanardağla bir Çin tapınağı da oturtmayı tasarlar, ne mutlu ki bu projenin aşırı pahalıya mal olacağı anlaşılır. Kraliçe’nin sabırsızlığıyla kamçılanan yüzlerce işçi, mimarların ve ressamların planları uyarınca, hakiki manzaranın içine bilinçlice bir rahatlık ve doğal bir düzen gösterecek olabildiğince rengârenk bir peyzaj kondurma büyüsü üzerinde çalışmaya başlar. Önce, çayırların arasına her sahici çoban idilinin vazgeçilmez bir aksesuvarı olan, alçak sesle, lirik bir şırıltıyla akan bir derecik yerleştirilir; gerçi suyun iki bin ayak uzunluğunda borularla Marly’den getirilmesi gerekir ve bu borulardan su gibi para da akar, fakat önemli olan, derenin menderesler çizen yatağının hoş ve doğal görünmesidir. Dere hafif mırıltısıyla, yapay olarak açılmış ve içinde yapay olarak yığılmış bir adası olan bir gölcüğe dökülmektedir; narin köprüler altından geçişi pek sevimli, beyaz kuğuların pırıltısını yansıtması pek latiftir. Kayalık ise yapay yosunlarıyla, yapay olarak gizlenmiş âşıklar mağarasıyla ve romantik cihannümasıyla anakreon83 mısralarından çıkmış gibidir; duygulandırıcı bir naifliği olan bu manzarada insanın aklına önceden sayısız renkli resminin çizilmiş, bütün peyzajın yirmi alçı modelinin hazırlanmış, bu modellerin üzerinde göletle dereciğin aynadan kesilerek, kırlarla ağaçların –Hz. İsa’ nın ahırda doğumunu temsil eden heykelcikler gibi– boyalı yosunla canlandırılmış olduğunu getirecek hiçbir şey yoktur. Fakat dahası, dahası da vardır! Kraliçe’nin aklına her yıl yeni bir şey esmekte, ülkesini güzelleştirecek hep daha eksantrik ve hep daha doğal önlemler gelmektedir, eski faturaların ödenmesini beklemek istemez; onun oyunu o an önündedir ve oynamaya devam edecektir. Bahçeye, sevimliliğini artırmak için, tesadüfen serpiştirilmiş gibi duran, fakat romantik mimarlarının önceden kesin biçimde hesapladığı biçimde, küçük mücevherler kondurur. Küçük bir tepenin üzerine, o zamanın ilahına adanmış küçük bir tapınak, bir aşk tapınağı dikilir, üstü açık antik bir yuvarlak yapıda, Bouchardon’un en güzel heykellerinden birini sergilemektedir: kendisine, okları her yere ulaşacak bir yay yapmak için Herakles’in topuzunu yontmakta olan bir Amor. Bir mağara, bir aşk mağarası, kayalara öyle bir hünerle oyulmuştur ki, içinde oynaşmakta olan bir çift yoldan yaklaşanları tam zamanında, yakalanmadan fark edebilmektedir. Korudan geçen dolambaçlı yollar vardır, çayırlar nadir çiçek türleriyle bezenmiştir, çok geçmeden bu çiçeğe durmuş yeşilin içinde bir de müzik köşkü, bembeyaz pırıltısıyla bir sekizgen yapı belirir; bunların hepsi de öylesine zevkli bir şekilde bir araya, iç içe sıralanmıştır ki, insan karşısındaki alımlılığın yapay olarak tasarlanmış bir şey olduğunu gerçekten hissetmez olur.

Fakat moda daha da çok sahicilik istemektedir. Doğaya daha da abartılı bir doğallık vermek, dekorları hayatın gerçeğinin en rafine görüntüleriyle boyamak için, bu bütün çağların en pahalı pastoral komedisinin içine, sahicilik sahtekârlığını daha da belirginleştirecek gerçek figüranlar getirilip konur: sahici köylüler, sahici karıları, sahici inek çobanı kızlar ve sahici inekleri, buzağıları, domuzları, tavşanları, koyunları, ot biçen, hasat yapan sahici rençperler, sahici çobanlar, avcılar, keten yıkayanlar, peynir yapanlar; bütün bu insanlar biçmeli, yıkamalı, gübre atmalı, sağmalıdır ki, kukla sahnesinde durmadan, güzel bir hareket olsun. Bütçeye bir kere daha, daha da derinlemesine el atılır ve Marie-Antoinette’in emri üzerine, bütün bu oyun çocukları için Trianon’un yanına, bire bir büyüklüğünde, ahırları, ambarları, samanlıkları, güvercinlikleri ve kümesleriyle bir kukla tiyatrosu kuruluverir: o ünlü Hameau. Büyük mimar Mique ile ressam Hubert Robert çizip tasarlar ve saz damlarıyla, tavuk kümesleri ve gübre yığınlarıyla asıllarının taklidi olan sekiz çiftlik inşa ederler. Dünyanın parasıyla kurulmuş, doğanın orta yerindeki bu gıcır gıcır yeni köy düzmecesinin sahteymiş gibi görünmemesi için, gerçekten sefalet içindeki kulübelerin fakirliği, haraplığı bile yüzeysel olarak taklit edilir. Balyozla duvarlarda çatlaklar açılır, sıva romantik bir şekilde yer yer dökülmüş hale getirilir, damdan birkaç kiremit sökülür; her şeyin pejmürde ve eski havasına bürünmesi için Hubert Robert ahşaba yapay çatlaklar resmeder, bacalar dumanla karartılır. Buna karşılık virane görüntüsü içindeki küçük evlerden bazıları içeriden olanca konforla döşenir: aynalar, sobalar, bilardo masaları, rahat kanepeler. Çünkü olur da Kraliçe’nin canı sıkılır ve Jean-Jacques Rousseau’culuk oynamak, mesela nedimeleriyle bizzat tereyağı imal etmek isterse, asla parmaklarını kirletmek zorunda kalmamalıdır. Brunette ve Blanchette adlı ineklerini ahırda ziyaret edecekse döşeme –doğal olarak önceden, görünmez eller tarafından– parkeymiş gibi ovulur, hayvanların postu, çiçek beyazı ve maun kızılı renkleri görülecek şekilde kaşağılanır ve köpük köpük köpüren süt, Kraliçe’ye kaba köylü maşrapasıyla değil, Sèvres’deki fabrikanın kendisi için özel olarak imal edip isminin baş harfleriyle süslediği porselen kupalarla ikram edilir. Bugün insana harap haliyle sevimli gelen bu Hameau, Marie-Antoinette için gün ortası tiyatro demektir, hafif ve tam da bu hafifliğinden dolayı neredeyse sinir bozucu bir comédie champêtre84. Çünkü bütün Fransa’da köylüler toplaşmaya koyulurken, vergilerin ezdiği ve öfkeleri kabından taşmaya başlayan gerçek kırsal kesimden insanlar isyan halinde, devamı olanaksızlaşan durumun nihayet düzeltilmesini isterken, bu Potemkin benzeri dekor köyde bayağı ve yalancı bir huzur hüküm sürmektedir. Mavi iplerinden çekilen koyunlar çayıra çıkarılmakta, nedimenin taşıdığı güneş şemsiyesi altında kraliçe şırıldayan dere kenarında yıkayıcı kadınların keten işleyişini seyretmektedir: Ah, ne kadar da harikuladedir bu sadelik, nasıl da ahlaklı, nasıl da rahattır, her şey tertemiz, şirindir bu cennetsi dünyada; burada yaşam, ineklerin memelerinden fışkıran süt kadar aydınlıktır, berraktır. İnsan incecik muslinden elbiseler, kırsal sadeliği taşıyan elbiseler giyer (ve böyle giyinmiş olarak birkaç bin livre karşılığında portresini yaptırır); kendini masum eğlencelerin eline bırakır ve aşırı tokluğun verdiği hafifmeşreplik içinde goût de la nature’e85 biat eder. İnsan balık tutar, çiçek toplar, gezintiye çıkıp –çok nadir olarak tek başına– dolambaçlı yolları geçer, çayırlardan yürür, o canım köylü figüranların çalışmasını seyreder, top atıp top tutarak oynaşır, menuet ve gavot gibi dansları düz çiniler değil, çiçekler üzerinde eder, halka olup bir Çin oyunu kurar, kulübelerin arasında, gölgeli geçitlerde birbirini kaybeder, birbirine rastlar, ata biner, eğlenir, bu doğal tiyatronun orta yerinde tiyatro oynatır ve sonunda tiyatroyu kendisi başkalarına oynar.

Kraliçe Marie-Antoinette’in son keşfettiği tutku da bu olur. Önce kendine küçük ve minyon ölçüleri içinde pek sevimli görünen, bugüne de kalmış olan bir özel tiyatro inşa ettirir –bu hevesin bedeli yalnızca 141.000 livre olmuştur– burada İtalyan ve Fransız komedyenleri sahneye çıkacaktır; fakat sonra, cüretli bir kararla kendisi sahneye fırlar. Etrafındaki şen şakrak halkçığı da aynı tiyatro oynama aşkıyla dolar, kayınbiraderi Artois Kontu, Polignac ve kavalyeleri de bu işe canla başla katılır, hatta birkaç kere kral bile gelip karısının aktristliğine hayranlığını gösterir; işte böyle sürer gider Trianon’daki şen karnaval, bütün yıl boyunca bazen zevcin şerefine, bazen kendi ağabeyinin, bazen Marie-Antoinette’in büyülü ülkesini göstermek istediği yabancı ülkelerin dükleri şerefine kutlamalar düzenlenir, karanlığın içinden binlerce küçük, bir yerlere gizlenmiş, ışıkları renkli camlardan yansıtılan alevin ametistler, yakutlar, topazlar gibi pırıldadığı, öte yandan ateşten başakların gökten sapır sapır döküldüğü ve görülmeyen yakınlardan müziğin tatlı tatlı kulakları okşadığı eğlentiler... Yüzlerce kişilik ziyafetler verilir, eğlenmek ve dans etmek için panayır çadırları kurulur; masum peyzaj itaatle, bu lüks için rafine bir dekor olma görevini üstlenir. Hayır, “doğa” içinde canı sıkılmaz insanın. Marie-Antoinette, Trianon’a çekilmişse bu, hayata düşünerek bakmayı öğrenmek için değil, daha iyi ve daha pervasızca eğlenmek için olmuştur.

Trianon’un fatura toplamı 31 Ağustos 1791’de çıkarılmıştır, 1.649.529 livre tutarındadır ve aslında, diğer gizli kalemlerle birlikte, iki milyonu aşmaktadır – kendi başına alındığında, kraliyet ekonomisinin perişan hali karşısında, Danaos kızlarının tasında86 bir damladan ibaret kalır, fakat maliyenin geçirdiği sarsıntı ve genel sefalet göz önüne alınacak olursa aşırı bir masraftır bu. Devrim Mahkemesi karşısında “Dul Madam Capet” bunu kendi de itiraf etmek zorunda kalacaktır: “Küçük Trianon’un dev meblağlara, hatta benim istediğimden de fazlasına mal olduğu doğru olabilir. İnsan bir başladı mı gittikçe daha çok masrafa giriyor.” Fakat bu keyif, Kraliçe’ye siyasi anlamda da pahalıya mal olmuştur. Çünkü bütün saray halkını Versailles’da işsiz güçsüz bırakmakla, sarayın elinden hayatının anlamını çekip almıştır. Kendisine eldivenini uzatacak kadın, altına pürhürmet lazımlığını itecek kadın, şeref damları, şeref kavalyeleri, bin muhafız, uşaklar, dalkavuklar... Görevleri ortadan kalkınca, ne yapacaklardı şimdi? Gündüzleri işsiz güçsüz Œil de Bœuf’te oturmaktadırlar ve nasıl çalışmayan bir makineyi pas yerse, kayıtsızca geride bırakılan bu saray da içindeki zehriyle gittikçe tehlikeli bir hale gelmeye başlar. Çok geçmeden iş oraya varır ki, kibarlar toplumu gizli bir anlaşmaya varmış olarak, saraydaki eğlencelerden uzak durmaya başlar: O kibirli “Avusturyalı” gitsin, o “Petit Schönbrunn”unda,87 o “Petite Vienne”inde88 kendi başına eğlensin; bizzat Habsburglular kadar eski olan bu aristokrasiye, kabul törenlerinde yalnızca kaçamak, soğuk bir baş eğmeyle verilen selam reva görülemez. Fransız yüksek aristokrasisi Kraliçe’ye karşı, beriki Versailles’ı terk edeli, gittikçe daha açık bir şekilde cephe almaya başlar; Lévis Dükü durumu çok canlı bir biçimde, şu sözlerle anlatacaktır:

Kraliçe o eğlence ve havailik yıllarında, elindeki en yüce kuvvetin verdiği sarhoşlukla, kendini zora koşmak istemedi. Teşrifat ve merasimler onun için sabrını zorlayan, canını sıkan vesilelerdi. Kendisine anlatıldı ki, insanların bütün önyargılarından kurtulduğu bu derece aydınlanmış bir yüzyılda hükümdarlar da kendilerini törelerin zorunlu kıldığı insanı sıkan o ayak bağlarını bir kenara atmalıdır; kısacası, dendi, halkların itaatinin kraliyet ailesinin can sıkıcı ve canı sıkılan bir saray halkıyla çevrilmiş olarak geçirdiği saatlerin sayısının çokluğuna ya da azlığına bağlı olduğunu düşünmek gülünçtür... Seçilmiş olmalarını keyfin esişine ya da entrikaya borçlu birkaç talihli dışında bütün dünya, saray dışında kalıyordu. Rütbe, yapılan hizmetler, doğuştan gelen asalet artık kraliyet ailesinin samimi çevresine alınmak için haklı nedenler olmaktan çıkmıştı. Kral ile Kraliçe’ye takdim edilenler onları yalnızca pazar günleri, birkaç dakikalığına görebiliyordu. Fakat aralarında birçoğu çok geçmeden hem gereksiz hem de karşılığında herhangi bir teşekküre nail olamadıkları bu zahmetten tat almamaya başladılar; onlar da kendi açılarından, ta nerelerden kalkıp geldikten sonra dikkate alınmamanın ahmaklık olduğunu gördüler ve vazgeçtiler... Eskiden zarif hayat tarzını ve kibarlığı öğrenmek isteyenlerin Avrupa’nın her tarafından koşa koşa geldiği XIV. Louis’nin haşmetinin sergilendiği sahne olan Versailles, artık insanların ayak direyerek gelip bir an önce kurtulmaya çalıştığı küçük bir taşra kentinden farklı bir yer değildi.

Maria Theresia uzaktan bu tehlikeleri de zamanında görmüştür: “Temsil görevinin bütün o can sıkıcılığını ve boşluğunu ben kendim bilirim, fakat inan bana, insan bunu yapmayacak olursa, sonucu bu küçük rahatsızlıklardan pek daha kapsamlı nahoş durumlar olacaktır, hele sizinki gibi öyle cevval bir ulusta.” Fakat Marie-Antoinette bir şeyi anlamak istemedi mi, mantığına hitap etmenin anlamı yoktur. Versailles’dan alt tarafı yarım saat uzakta yaşadığı için, ne de çok tantana yapılmaktadır! Oysa gerçekte, bu iki ya da üç mille kendisini saraydan olduğu kadar halktan da ömür boyu uzaklaştırmıştır. Marie-Antoinette, Versailles’da, Fransız aristokrasisinin ve geleneksel âdetlerin orta yerinde kalmış olsaydı, tehlike çanları çaldığında prensler, dükler, bütün aristokrat ordusu yanında olurdu. Öte yandan, kardeşi Joseph’in denediği üzere, demokratik bir tavırla halka yaklaşacak olsaydı, Paris’in yüz binleri, Fransa’nın milyonları kendisini tanrıça mertebesine çıkarırdı. Fakat Marie-Antoinette, bu mutlak bireyci insan, ne aristokratların hoşuna gidecek tarzda hareket eder ne de halkın; yalnızca kendini düşünür ve keyfini en çok okşayan Trianon adlı bu meşgale, onu hem birinci hem de ikinci ve üçüncü zümrenin gözünden düşürür; zamanının çoğunda mutluluğunu yalnız yaşamak istediği için, felaketi yaşarken de yalnız kalır ve kendisini çocuk gibi eğlendiren bu oyuncağın bedelini bir taç ve bir hayatla ödemek zorunda kalır.

75. (Fr.) Zevk yuvası. (Y.N.)

76. (İsp.) İyi bir dinlence evi. (Y.N.)

77. (Lat.) Işık olmayan koru. Latin dilbilimciler tarafından fiil kökünden isim türetilerek gerçekleştirilmiş kelime oyunu. (Y.N.)

78. (Lat.) Lex Salica (Pactus Legis Salicae). 507-511 yıllarında Kral I. Clovis’in emriyle kaleme alınan ve yüzyıllar boyunca Avrupa monarşilerinde geçerli olan bu kanun, miras hukukunu düzenler; bir kadının devletin başına geçmesi kesinlikle, tahtın erkek vârisleri olmasa bile yasaktır. (Ç.N.)

79. (Fr.) Kraliçe adına. (Ç.N.)

80. (Fr.) Kraliçenin emriyle. (Ç.N.)

81. Köyün Falcısı. (Y.N.)

82. (Fr.) Nükteli, iddiasız, dizeler halinde yazılmış oyun. (Ç.N.)

83. Yunan şair Anakreon’un (MÖ 500 dolayları) adından. Neşeli bir üslupla yazılmış aşk ve şarap şiiri. (Ç.N.)

84. (Fr.) Köylü komedisi. (Ç.N.)

85. (Fr.) Tabiat sevgisi. (Ç.N.)

86. Yunan mitolojisinde, Danaos’un emriyle kocalarını öldüren elli kızına verilen, dibi olmayan bir tası yaşamları boyunca suyla doldurma cezası. (Ç.N.)

87. (Fr.) Küçük Schönbrunn. (Ç.N.)

882. (Fr.) Küçük Viyana. (Ç.N.)

Yeni sosyete

Marie-Antoinette o cıvıl cıvıl evine taşınır taşınmaz, hararetli bir temizliğe girişir. Önce yaşlılar çekip gitmelidir: Yaşlı insanlar can sıkıcıdır, çirkindir. Dans edemezler, eğlenemezler, insana hep dikkatli olma, düşünceli hareket etme vaazları verirler; oysa bu cıvıl cıvıl kadına veliaht eşi olduğu zaman boyunca, bitmez tükenmez temkine zorlanışlardan, öğüt dinlemelerden gına gelmiştir. Öyleyse çekip gitmelidir o kaskatı mürebbiye, o Madame Etiquette, Kontes Noailles. Bir kraliçenin terbiye almaya ihtiyacı yoktur, istediğini yapabilir! Annesinin yanına kattığı, karşısında günah çıkardığı rahibi ve danışmanı Rahip Vermond uygun bir mesafeye gönderilmelidir; kaybolmalı, gitmelidir insana zihin bakımından zahmet veren herkes! Yalnızca gençler gelmelidir, neşeli, hayata budalaca bir ciddiyetle bakarak oyunu ve zevki ıskalamayan bir nesil! Bu eğlence yoldaşlarının rütbece yüksek, soyca asil ve sağlam karakterler olup olmadığına pek o kadar bakılmaz, özellikle akıllı ve kültürlü olmaları da gerekmez –kültürlü insanlar kılı kırk yarar, akıllı olanlarda ise hep kötücül bir taraf vardır– yeter ki pırıl pırıl bir zekâ göstersinler, iç gıcıklayıcı anekdotlar anlatmayı bilsinler ve varlıkları partileri süsleyebilsin. Eğlence, eğlence, eğlence, Marie-Antoinette’in yakın çevresine yönelttiği ilk ve tek talep budur. Böyle olunca, Maria Theresia’nın ah ederek söylediği gibi, çevresini, “avec tout ce qui est du plus mauvais à Paris et de plus jeune”89, “soi-disante société” insanlarla, ağabeyi II. Joseph’ in deyişiyle de, görünüşte rahat, fakat aslında alabildiğine kendine düşkün bir güruhla sarar; Kraliçe’nin maître de plaisir’i90 olma görevini üstlenen bu kişiler hafiflik hizmetleri karşısında hatırı sayılır birer dünyalığı götürür, bir yandan o kibarlık oyunlarını oynarken, bir yandan da palyaço elbiselerinin ceplerini tıka basa doldururlar.

Arada şöyle bir uğradığında bu uçarı topluluğun rahatını kaçıran can sıkıcı tek bir kişi vardır. Fakat onu da ayıp etmeden kovmak mümkün değildir, çünkü –neredeyse unutulmuştur işin o yönü– bu bey o neşeli hanımın kocası, ayrıca Fransa’nın hükümdarıdır. Büyüleyici zevcesine sonuna kadar dürüst bir şekilde âşık olan hoşgörülü Louis, önceden izin alarak bazen Trianon’a gelir, gençlerin nasıl eğlendiğini seyreder, bazen, geleneğin sınırlarını altüst etmede pek ileriye gidilmişse ya da masraflar göğe çıkmışsa, ürkekçe itirazlarda bulunur; ama o zaman gülücüklerini gösterir Kraliçe ve bu gülücüklerle her şey savuşturulmuş olur. Evin neşeli konukları da, Kraliçe’nin kendilerine en yüksek mevkileri ayarlarken hazırlattığı kararnamelerin altına daima, uslu ve itaatkâr, o güzel elyazısıyla “Louis”sini oturtan Kral’a karşı tepeden bakan bir sempati beslemektedirler. Öyle ya, bu iyi adam onları hiç öyle uzun uzun rahatsız etmez, hep bir saat kalır, iki saat kalır, sonra Versailles’a döner: kitaplarının başına ya da tesviye atölyesine. Bir keresinde, fazlaca uzun oturmuştur, şen takımıyla Paris’e gitmek için sabırsızlanmakta olan Kraliçe gizlice sarkaçlı saati bir saat ileri alır, Kral da bu hilenin farkına varmadan, kuzu kuzu, saat on bir yerine onda yatmaya gider ve bütün o şık çakallar sürüsü gülmekten kırılır.

Kral’ın haysiyeti böyle şakalarla elbette yükselecek değildir. Fakat Trianon bu kadar beceriksiz, çolpa bir adamı neylesin? Havai anekdotlar anlatmasını bilmez, gülmesini bilmez. Korkmuş, ürkmüş bir halde, sanki karnı ağrıyormuş gibi, neşeli topluluğun orta yerinde oturup esnemesini bilir, oysa ötekiler ancak gece yarısına doğru asıl havalarına girmektedir. Maskeli balolara gitmez, kumar oynamaz, hiçbir kadına kur yapmaz – hayır, hiçbir işe yaramayan bu iyi ve sıkıcı adama Trianon sosyetesinde, rokoko ülkesinde, bu hafiflik ve taşkınlık diyarında yer yoktur.

Yani Kral, bu yeni sosyetenin üyelerinden biri olarak görülmez kesinlikle. Hırsını, göstermelik bir kayıtsızlık ardına saklayan kardeşi Provence Kontu da itibarını böyle genç züppelerle iki paralık etmemeyi daha akıllıca bulur. Fakat Kraliçe’ye eğlencelerinde sarayın erkek üyelerinden birinin refakat etmesi gerektiğinden, koruyucu azizlik görevini XVI. Louis’nin en küçük erkek kardeşi Artois Kontu üstlenir. Aklı beş karış havada, hoppa, küstah ama aynı zamanda esnek ve hünerli biri olan bu genç de, Marie-Antoinette’le aynı korkudan mustariptir: can sıkıntısına kapılma ya da ciddi şeylerle meşgul olma korkusu. Kadın avcısı, borçlanma uzmanı, eğlendirici ve zarif, övüngen, küstahlığı cesaretinden fazla, gerçekten tutkulu olmaktan çok farfara biri olarak neşeli kafadarların başını çekerek nerede yeni bir spor, yeni bir moda, yeni bir eğlence varsa oraya gider ve böylece çok geçmeden, borçlarıyla kralı, kraliçeyi ve bütün sarayı geçer. Fakat tam da bu haliyle Marie-Antoinette’e gayet güzel uymaktadır. Kraliçe bu havai delifişeğe pek saygı duymaz, sevgisi ise dili uzunların bütün iddiaları bir yana, daha bile azdır; kayınbirader yalnızca ağabeyinin eşine sırt vermektedir. Eğlence hummasında bir erkek kardeş, bir kız kardeş olarak ikisi çok geçmeden birbirinden ayrılmaz bir çift haline gelir.

Artois Kontu, Marie-Antoinette’in neşeli aylaklığın bütün vilayetlerine gece gündüz demeden çıktığı devriye gezilerinde yanına aldığı muhafız takımının başına seçilmiş kumandandır; aslında küçüktür bu takım, başı çeken üyeleri de durmadan değişmektedir. Çünkü bu anlayışlı Kraliçe etrafındaki uydularının her hatasını affeder, borçlanmalarını ve küstahlıklarını, çizmeyi aşan ve fazlasıyla teklifsizleşen davranışlarını, âşıkdaşlıklarını ve skandallarını bağışlar; fakat biri ona can sıkıntısı vermeye başlamayagörsün hemen defteri dürülür. Bir süre Baron Besenval revaçtadır, elli yaşındaki bu İsviçreli asilzade eski bir askerin şamatalı hoyratlığıyla arzı endam eder, sonra göze giren Coigny Dükü olur: “Un des plus constamment favorisés et le plus consultés”.91 Bu ikisine ve aynı zamanda, hırslı biri olan Guines Dükü’ne ve Macar Kontu Esterhazy’ye garip bir görev verilir: Kraliçe’ye kızamıkçıktan hastalandığında refakat etmek. Bu olay, sarayda dili uzun birilerinin şu soruyu sormasına vesile olur: Acaba Kral aynı durumda olsa, saraylı hanımlardan hangi dördünü seçecektir? Mevkiini devamlı olarak koruyabilen Vaudreuil Kontudur, Marie-Antoinette’in gözde hanım arkadaşı Kontes Polignac’ın âşığı, içlerinde en akıllıları; en inceleri ise biraz daha geri planda kalır: Ligne Prensi; Trianon’daki konumundan ötürü devletten yüklü bir maaş almayan tek kişidir, ayrıca yaşlandığı zaman hatıralarında kraliçesinin hatırasına hürmeti koruyabilen tek kişi de o olacaktır. Bu Arkadia göğünün yanıp sönen yıldızları, “yakışıklı” Dillon ile genç ve ateşi başına vurmuş Lauzun Dükü’dür; ikisi de zoraki bakire Kraliçe için bir süre hayli tehlikeli olurlar. Elçi Mercy’nin enerjik çabaları, Marie-Antoinette’in sempatisini fethetmiş olan bu afacan genç adamın daha başka fetihlerde bulunmadan önce safdışı edilmesini güçbela sağlayabilir. Kont Adhémar ise arp eşliğinde pek hoş şarkı söylemekte ve iyi tiyatro oynamaktadır: Önce Brüksel’de, sonra Londra’da elçilik makamına getirilmesi için bu yeter de artar bile. Ötekilerse memlekette kalıp yapay bir membaın fıkır fıkır kaynattığı sularda sarayın en çok gelir getiren mevkilerine çöreklenmeyi tercih ederler. Bu kavalyelerden hiçbiri, Ligne Prensi hariç, gerçekten zihinsel bir erginliğe sahip değildir, hiçbirinde Kraliçe’nin dostluğuyla elde ettiği güçlü konumdan siyasi anlamda büyüklük gösterme yönünde faydalanmak gibi bir sevdaya rastlanmaz, Trianon’un bu maskeli balo kahramanlarından hiçbiri tarihin gerçek bir kahramanı olmamıştır. Bunlardan hiçbiri Marie-Antoinette’e gerçekten içten bir saygı da duymamıştır. Bu genç ve koket kadın bazısına, kendisiyle kraliçe olarak mevkiine yakışanın üzerinde bir samimiyet içinde beraber olma izni vermiştir; fakat bunlardan hiçbirine –ki can alıcı nokta da budur– ne ruhen ne de kadın olarak tamamen teslim olmuştur. Bütün hepsinin içinde tek olan biri, biricik olan, biricik olma payesine erecek olan, günün birinde kalbine ulaşıp hep orada kalacak olan tek biri vardır ki, henüz gölgede gizlidir. Kaldı ki bu figüran alayının hayhuyu belki de yalnızca onun yaklaşmasını ve varlığını daha iyi gizlemeye yaramaktadır.

Kraliçe için bu güvenilmez ve rotasyon halindeki kavalyelerden daha tehlikeli olanlar, hanım arkadaşlarıdır; bu alanda, esrarengiz bir karışıma sahip duygusal güçler, uğursuzluk getirecek bir şekilde işi karıştırmaktadır. Marie-Antoinette karakter olarak tamamen doğal, çok kadınsı ve yumuşak, özveri gereksinimi ve şefkatle dolu bir kadındır ve duyuları donuk, uykucu kocasından ilk yıllarda bu ihtiyaçlarının karşılığını bulamamıştır. Dürüst bir yapısı vardır, içindeki ruhsal gerilimleri herhangi birine açmak istemez, hele bu sırdaş –ahlaka hürmeten– bir erkek olamayacağına ya da henüz olamayacağına göre, ister istemez daha en başından bir hanım arkadaş arar.

Marie-Antoinette’in kendi cinsinden arkadaşlıklarında hep belli bir duygusal tonun bulunması doğaldır. On altı yaşındaki, on yedi-on sekiz yaşındaki Marie-Antoinette, her ne kadar evli ya da daha doğrusu görünüşte evli ise de, ruhen yatılı okul arkadaşlıklarına özgü yaştadır ve bunlara özgü bir konumda bulunmaktadır. Çocuk olarak erken yaşta annesinden, gerçekten sevdiği bu eğiticisinden koparılıp alınmış, beceriksiz ve sevecenlik yoksunu bir adamın yanına verilmiş olmasıyla, kokunun çiçeğin tabiatında olması kadar genç kızın tabiatında olan bir şeyi, bir insana tamamen güven duyarak yakınlaşıp açılma eğilimini yaşayamamıştır. Bütün o çocuksu ufak tefek huylar, ele ele tutuşup gezmeler, kol kola girmeler, köşelerde kıkırdaşmalar, odadan odaya koşuşmalar, birbirine hayran olmalar, “Bahar Uyanışı”nın92 bütün bu naif belirtileri henüz mayalanıp pişmemiş bir halde onun çocuk bedeninde beklemektedir. Marie-Antoinette on altı yaşında, on yedi, on sekiz, on dokuz, yirmi yaşında bile hâlâ doğru dürüst genç olmak ve çocukça sevdalanmak hakkına sahip olabilmiş değildir – böyle fırtınalı coşkunluklarda yaşanıp tadılan hiç de cinsellik değil, buna ilişkin bir ön duygudur, heyecandır. Böylece Marie-Antoinette’in kız arkadaşlarıyla ilk ilişkileri de duygu teline akortlu olmak durumundadır, fakat bir kraliçenin böylesine gelenek dışı halleri kibar saray çevresinde en fena biçimde yanlış yorumlanır. Medeni olmanın da ötesine geçmiş, sapkınlığa kaymış saray, doğal olanı kavrayamamaktadır; çok geçmeden kraliçenin Sapphovari eğilimleri olduğu yolunda fısıldaşmalar başlar. “Benim kadınlara ve erkek âşıklara çok ileri giden, özel bir eğilimim olduğu iddia edildi,” diye yazar, kendi duygularından emin olan Marie-Antoinette annesine açık açık ve pür neşe; kendini beğenmişçesine dürüstlüğüyle sarayı, kamuoyunu, dünyayı hakir görmektedir. Henüz iftiranın bin dilli gücü hakkında bir şey bilmemekte, sonunda birini sevmenin ve birine güvenebilmenin hiç beklemediği halde karşısına çıkan sevincine henüz hiçbir çekince duymadan kendini vermekte ve yalnızca hanım arkadaşlarına onları ne kadar kayıtsız şartsız sevebildiğini kanıtlamak için bile her türlü temkini elden bırakmaktadır.

Kraliçe’nin ilk gözdesi Madam Lamballe, görece talihli bir seçimdir. Fransa’nın ileri gelen ailelerinden birindendir ve bu nedenle de para ya da iktidar canlısı değildir, ince, duygusal bir tabiatı vardır, çok akıllı değildir ama buna karşılık entrikacı da değildir, çok önemli olmayan ama çok hırslı da olmayan bir kadındır ve Kraliçe’nin eğilimine gerçek bir dostlukla karşılık verir. Temiz ahlaklıdır, etki alanı Kraliçe’nin özel hayat çevresiyle sınırlıdır, arkadaşları için, ailesi için imtiyaz dilenciliği etmez, devlet işlerine ya da siyasete karışmaz. Salonunda kumar oynanmaz, Marie-Antoinette’i eğlence girdabına daha da çok sürüklemez; sessizce, göze batmadan bağlılığını gösterir ve sonunda kahramanlara layık ölümüyle dostluğunun üstüne mührü vurur. Fakat bir akşam birdenbire, bir mumun üflenince sönüşü gibi, hükmü sona eriverir. 1775 yılında bir saray balosunda Kraliçe’nin dikkatini henüz tanımadığı bir kadın çeker, mütevazı edasıyla alımlı görünen, mavi bakışları bir melek saflığında, endamıyla dal gibi bir genç kız; etrafındakilere sorunca adını söylerler: Kontes Jules de Polignac. Bu kez, Prenses Lamballe’de olduğu gibi insanca bir sempati değil, aniden uyanan tutkulu bir ilgi söz konusudur, coup de foudre93 türünden bir ateşle sevdalanma. Marie-Antoinette yabancı kadına yaklaşır ve sarayda niçin bu kadar seyrek göründüğünü sorar. Kontes Polignac, dürüstçe, servetinin kendini ele güne göstermeye yetmediğini söyler ve bu açıklığıyla kraliçeyi kendine hayran bırakır; çünkü bu büyüleyici kadının içinde ne kadar arı bir ruh bulunmalıdır ki, o zamanın en rezilce ayıbını, parasızlığını böylesine zarif görünen bir rahatlıkla, daha söze başlarken itiraf edebilmektedir! Çoktan beri aradığı ideal hanım arkadaş bu kadın değilse kimdir? Marie-Antoinette, Kontes Polignac’ı hemen saraya çeker, onu öylesine göze batan iltimaslara boğar ki, herkesin kıskançlığı kabarır: Onunla alenen kol kola dolaşır, ona Versailles’da daire verir, onu her gittiği yere götürür, hatta bir kere, ilahe gibi taptığı bu arkadaşının loğusa yatağına yakın olabilmek için, bütün maiyetini Marly’ye taşır. Birkaç ay sonra bu fakir aristokrat, Marie-Antoinette’in ve bütün sarayın efendisi olmuştur.

Fakat ne yazık ki, bu narin, bu masum melek gökten inmek yerine, büyük ölçüde borçlanmış bir aileden gelmektedir ve aile, bu beklenmedik alçakgönüllülüğü kendi hesabına akçeye çevirmekte son derece büyük isteklilik gösterir; işin ceremesini çok geçmeden maliye bakanları çekmeye başlayacaktır. Önce 400.000 livre tutarında borç ödenir, ailenin kızı 800.000 livre’lik bir çeyize konar, damat bir kaptanlık kadrosu, bir yıl sonra da ek olarak, 70.000 düka irat getiren bir malikâne, baba emekli maaşı ve yardımsever koca –ki aslında yerine çoktan bir âşık konulmuştur– dük unvanını ve Fransa’nın en çok gelir getiren arpalıklarından birini, posta idaresini elde eder. Eşinin kız kardeşi Diane de Polignac kötü şöhretine rağmen sarayda nedime olur, Kontes Jules’ün kendisi kraliyet ailesinin çocuklarına mürebbiye, babası emekli maaşına ilaveten elçi yapılır, bütün aile para ve şeref içinde yüzmeye ve üstüne üstlük eline geçirdiği bereket boynuzundan ha bire kendi dostlarına pay çıkarmaya başlar; nihayet, Kraliçe’nin tek bir keyfi, yalnızca bu Polignac ailesi devlete yılda yarım milyon livre’e mal olacak hale gelir. “Eşi görülmüş bir şey değildir ki,” diye yazmaktadır Elçi Mercy, Viyana’ya, dehşete düşmüş bir halde, “bu kadar kısa zamanda bu kadar büyük bir meblağ tek bir aileye tahsis edilmiş olsun.” Maintenon ile Pompadour bile melek gözleriyle yere bakan bu gözdeden, o alçakgönüllü, o iyilik timsali Polignac’tan fazla paraya mal olmamıştır.

Kendileri aynı girdaba kapılmış olmayanlar bakakalır, şaşar ve kraliçenin ismini, mevkiini ve şöhretini bu liyakatsiz, değersiz ve açgözlü ailenin istismarına açışındaki uysallığı anlayamaz. Herkes bilmektedir ki, Kraliçe doğal zekâ, ruh gücü ve dürüstlük bakımından, günbegün haşır neşir olduğu bu küçük yaratıklardan yüz kat üstündür. Fakat karakterler arasındaki gerilimlerde can alıcı olan şey, hiçbir zaman güç değil beceridir, zihince değil iradece üstünlüktür. Marie-Antoinette gevşek, Polignac hırslıdır, biri daldan dala atlarken, öbürü direşkendir; biri tek başınadır, oysa öbürü Kraliçe’yi sarayın geri kalanından planlı bir şekilde soyutlayan bir kümeleşmeye gitmiştir; bu küme Kraliçe’yi eğlendirerek avucunun içinde tutmaktadır. Ne faydası olabilir, zavallı ihtiyar Rahip Vermond’un eski öğrencisini uyarmasının: “Erkek ve kadın arkadaşlarınızın şöhreti ve ahlakı bakımından fazlasıyla yumuşak davranır oldunuz”; ne faydası olabilir, dikkate değer bir cüret göstererek suçlamasının: “Kötü hal ve tavır, kötü ahlak, tehlikeye girmiş ya da kaybolmuş şöhret, sizin çevrenize kabul olunmak için düpedüz bir reçete haline geldi”; ne faydası olabilir bir sözün, kol kola dolaşırken edilen tatlı, narin sözlere karşı; ne faydası olabilir akıllılığın bu her gün yeni hesaplar peşindeki kurnazlığa karşı! Polignac ve takımı, Kraliçe’yi eğlendirerek ve can sıkıntısını sürekli besleyerek kalbinin sihirli anahtarını ele geçirmiştir; birkaç yıl sonra da Marie-Antoinette buz gibi hesap peşinde olan bu çetenin hepten bağımlısı olur. Polignac’ların salonunda herkes bir diğerinin makam ve mevki arayışını destekler, hepsi karşılıklı olarak birbirine arpalıklar, maaşlar ayarlar, herkes görünüşte yalnızca ötekinin esenliği için çabalamaktadır ve böylece devlet hazinesinin suyunu çekmekte olan son altın kaynakları da hiçbir şeyin farkında olmayan Kraliçe’nin elinin altından bir avuç kişiye doğru akar gider. Bakanlar bu işlere karşı koyamaz. Omuz silkerek, “Faites parler la Reine,” – “Kraliçe’nin sizin lehinize konuşmasına bakın,” yanıtını vermektedirler bir dileği olan herkese; çünkü rütbe ve unvan, makam ve maaş Fransa’da yalnızca Kraliçe’nin elinden dağıtılmaktadır, bu eli oynatan görünmez güç ise o menekşe gözlü kadın, o güzel, o uysal Polignac’tır.

Etrafındakiler, bu sürüp giden eğlencelerle Marie-Antoinette’in çevresini aşılmaz bir engelle sarar. Öbür saraylılar bunu çok geçmeden fark ederler; anlarlar ki, bu duvarın arkasında yeryüzü cenneti bulunmaktadır. Orada makamlar çiçek açmakta, maaşlar çağıl çağıl akmaktadır, başkalarının onyıllarca sebat gösterip hizmet ederek ulaşmaya çalıştığı bir lütuf meyvesi orada bir şakayla, neşeli bir iltifatla koparılabilmektedir. O saadet dünyasında ebedî neşe, endişesizlik ve sevinç hüküm sürmektedir; her kim bu krallara özgü teveccühün İrem bağına girmeyi başarmışsa, yeryüzünün bütün ihsanları emrine amadedir. Duvarın öte yanında kalmaya mahkûm olan, eski aristokrat ve hizmet sahibi olmakla birlikte Trianon’a giriş izni koparamayan kişilerin, aynı diğerlerininki kadar hırsla açılan elleri asla altın yağmuruyla ıslanmayan sülalelerin, gittikçe şiddetlenen bir gareze kapılmalarında şaşılacak bir şey yoktur. Orléans’lar, Rohan’lar, Noaille’ler, Marsan’lar homurdanmaktadır: Biz şu çulsuz Polignac’ lardan daha mı değersiziz ki? Genç, alçakgönüllü, namuslu bir kralımız, nihayet metreslerinin oyuncağı olmayan bir kralımız oldu da, insanların anasının sütü gibi hak ettiklerini, Pompadour’un, Dubarry’nin ardından yine bir gözdeden, bir ayrıcalıklı hanımdan dilenmesi için mi oldu? Etrafına yüzyıllardır burada yeri olan asiller yerine yabancı delikanlılarla şüpheli kadınları toplayan o Avusturyalı genç kadın tarafından böyle küstahça bir kenara itilmeyi, soğuk bir şekilde görmezden gelinmeyi sineye mi çekmeli? Dışlananlar, gittikçe saflarını sıklaştırır, aralarına her gün, her yıl yenileri katılır. Çok geçmeden, Versailles’ın terk edilmiş pencerelerinden karşıya, Kraliçe’nin tasasız ve her şeyden habersiz oyun dünyasına yüz gözlü bir nefret bakmaya başlar.

89. (Fr.) Sırasıyla: Paris’te en rezil ve en genç kim varsa onlarla; sözde sosyete. (Ç.N.)

90. Zevk üstadı. (Ç.N.)

91. (Fr.) Her zaman en gözdelerden ve sürekli danışılanlardan biri. (Y.N.)

92. Frühlings Erwachen - Eine Kindertrgödie (Bahar Uyanışı - Bir Çocukluk Trajedisi.) Alman oyun yazarı Frank Wedekind’in 1891’de yayımlanan, ergenlik çağındaki insanlarla yetişkin çevreler arasındaki sürtüşmeleri konu eden dramı. (Ç.N.)

93. (Fr.) Yıldırım aşkı. (Ç.N.)

Ağabeyin misafirliği

Marie-Antoinette’in eğlence düşkünlüğü 1776 yılında ve 1777 karnavalında, dimdik yükselen grafik eğrisinin en yüksek noktasına ulaşır. Monden Kraliçe hiçbir yarıştan, opera balosundan, danslı eğlenceden eksik kalmamakta, sabah alacasından önce asla eve dönmemekte, izdivaç yatağından sürgit uzak kalmaktadır. Sabahın saat dördüne kadar kumar masasında oturmaktadır; kayıpları ve borçları, kamuoyunun öfkesini çekmeye başlamıştır bile. Elçi Mercy ne yapacağını bilmez halde, Viyana’ya rapor üzerine rapor gönderir: “Majesteleri Kraliçe dışarıya karşı itibarını tamamen unutmaktadır.” Ona öğüt vermek mümkün değil gibidir; çünkü “çeşitli tarzdaki eğlenceler o kadar büyük bir hızla birbirini takip etmektedir ki, kendisiyle ciddi konular üzerine konuşacak birkaç dakikayı bulabilmek bile son derece güç olmaktadır”. Versailles uzun zamandır, o kış olduğu kadar ıssız görülmemiştir; yılın son ayı boyunca Kraliçe’nin meşguliyetleri, daha doğrusu eğlenceleri, değişmiş ya da azalmış değildir. Sanki bir iblis, bu genç kadının ruhunu ele geçirmiş gibidir: Huzursuzluğu, dur durak bilmezliği belirleyici bir yıl olan o yılkinden daha anlamsız olmamıştır hiç.

Buna şimdi ilk defa, yeni bir tehlike eklenmektedir. Marie-Antoinette, 1777 yılında artık Fransa’ya yeni gelmiş on beş yaşındaki masum çocuk değil, yirmi iki yaşında, göz kamaştırıcı bir güzelliğe ermiş, ayartıcı ve çoktan ayartılmış bir kadındır; Versailles Sarayı’nın erotik, aşırı derecede şehvetli havasının orta yerinde tamamen ilgisiz ve soğuk kalması zaten doğal olmazdı. Yaşıtı olan bütün akrabaları, bütün hanım arkadaşları çoktan çocuk sahibi olmuştur, her birinin gerçek bir kocası ya da hiç değilse bir âşığı vardır; yalnızca odur talihsiz kocası yüzünden dışarıda kalan, yalnızca odur çevresindeki herkesten güzel, herkesten daha çok arzulanan ve arzulayan bir kadınken henüz kimseye eğilim göstermemiş olan. İçindeki güçlü şefkat ihtiyacını boş yere kadın arkadaşlarına yöneltmiş, içindeki boşluğu bitmek bilmeyen sosyete olaylarının gürültüsüyle bastırmaya çalışmıştır – hepsi boşunadır; doğa, her kadında olduğu gibi, tamamen doğal ve normal olan bu kadından da yavaş yavaş hakkını istemektedir. Marie-Antoinette başlangıçtaki umursamaz özgüvenini, genç kavalyelerle birlikte olduğunda, gittikçe sıklaşan bir şekilde kaybetmeye başlar. Gerçi en tehlikeli noktaya varmaktan henüz korkmaktadır. Fakat tehlikeyle oynamaktan da geri durmaz ve bu arada içinden geleni dışa vuran kanına hükmetmeyi de başaramaz; yüzü kızarır, sararır, gönlünün istediği bir genç insanın yakınındayken farkına varmadan titremeye başlar, şaşkınlığa düşer, gözleri yaşarır ve yine de, durmadan bu kavalyelerin nazik iltifatlarına zemin hazırlar; Lauzun’ün hatıralarındaki o garip sahne, daha demin öfke içinde titreyen Kraliçe’nin bu beyi aniden, kaçamak bir kucaklamayla bağrına basması, sonra da, kendinden dehşete düşmüş bir halde, hemen utanarak kaçması pekâlâ gerçeğin bu vurgusunu taşımaktadır; çünkü İsveç elçisinin, Marie-Antoinette’in genç Kont Fersen’e karşı beslediği apaçık tutkuyla ilgili raporu da aynı heyecan dolu ruh halini yansıtır. Apaçık ortadadır: Eza altındaki, çolpa kocasının hem geleceğe saklayıp hem harcadığı yirmi iki yaşındaki bu kadın, kendi nefsine hâkim olmanın sınırına gelip dayanmıştır. Marie-Antoinette savunmada olduğu halde, belki de o yüzden, sinirleri artık o gözle görülmez gerilimi kaldıramamaktadır. Gerçekten, sanki bir hekim raporunun eksiğini tamamlamak istermişçesine, Elçi Mercy raporlarında birdenbire ortaya çıkan affectations nerveuses94, vapeur95 adı verilen hallerden söz eder. Marie-Antoinette’i evlilik namusunu hakikaten çiğnemekten şimdilik koruyan şey, kendi kavalyelerinin ürkekçe dikkati olmaktadır – gerek Lauzun gerek Fersen, Kraliçe’nin kendilerine pek apaçık bir biçimde ilgi gösterdiğini fark eder etmez, alelacele saraydan kaçarlar; fakat kuşkusuz, o koket halleriyle oynaştığı genç gözdelerinden biri, müsait bir an geldiğinde cüret gösterip davransa içeriden artık ancak pek cılızca korunabilen fazilet elden gidebilecektir. Marie-Antoinette şimdiye kadar, ne mutlu ki, düşmeye ramak kala kendini tutabilmiştir. Fakat içindeki huzursuzlukla beraber tehlike de büyümektedir: Kelebek, kendisini ayartan ışığın etrafında, çırpınışı gittikçe artarak, gittikçe küçülen daireler çizmektedir; sakarca bir kanat darbesi, oyuncumuzun bir daha kurtarılamayacak şekilde, mahvedici unsurun ortasına düşmesine yetecektir.

Anne için çalışan bekçinin bu tehlikeden de haberi var mıdır? Olsa gerektir; çünkü bu müzmin bekâr kurdun Lauzun’le, Dillon’la, Esterhazy’yle ilgili uyarıları, gergin durumun temel nedenini kavradığına, hem de oradan oraya sıçrayan heyecanının, vahşi ve dindirilemeyen huzursuzluğunun neler ifşa ettiğinin farkında olmayan Kraliçe’den daha iyi kavradığına işaret eder. Mercy, Fransa Kraliçesi’nin, kocasına gerçek bir veliaht doğurmadan önce herhangi bir yabancı âşığa ganimet düşmesinin yol açacağı felaketin büyüklüğünü tamamen anlamış bulunmaktadır; bu ne pahasına olursa olsun önlenmelidir. Bunun için Viyana’ya mektup üzerine mektup gönderir: İmparator Joseph artık nihayet Versailles’a gelmeli, işe el atmalıdır. Çünkü bu sessiz, sakin gözlemci bilmektedir ki, Kraliçe’yi kendinden kurtarmanın zamanı gelmiş, hatta geçmek üzeredir.

II. Joseph’in Paris gezisinin üç amacı vardır: Eniştesi kralla erkek erkeğe, şu hâlâ yerine getirilmemiş olan evlilik görevleri meselesini konuşacaktır. Ağabey, otoritesini kullanarak eğlence düşkünü kardeşinin kulağını bükecek, bu eğlence düşkünlüğünün siyasi ve insani tehlikelerini onun gözüne sokacaktır. Üçüncüsü, Fransız ve Avusturya hanedanları arasındaki devlet paktını insan ilişkisi yoluyla pekiştirecektir.

Önüne konulan bu üç göreve II. Joseph gönüllü olarak bir dördüncüsünü daha ekler: Bu dikkat çekici ziyareti fırsat bilip daha da dikkat çekici hale getirmek ve kendi şahsı için olabildiğince hayranlık toplamak ister. Bu ta içinden dürüst, olağanüstü yetenekli olmamakla beraber akılsız da olmayan ve her şeyden önce hodpesent adam, yıllardır o tipik veliaht hastalığından mustariptir: Koca adam olmuşken hâlâ özgürce ve kısıtsız olarak hükmedememesi, öve öve bitirilemeyen ünlü annesinin gölgesinde, siyaset sahnesinde yalnızca ikinci rolü oynaması ya da kendi kızgın ifadesiyle, “arabada beşinci teker” olması canını sıkmaktadır. Kendisine gölge eden o büyük imparatoriçeyi ne akıllılık ne de ahlaki otorite bakımından geçemeyeceğini bildiği için de, bu yan role kendisi için özellikle göze çarpacak bir renk katmaya çalışır. Avrupa’ya karşı annesi hükümdarlık anlayışının kahramanca türünü simgeliyorsa o da kendi hesabına halkın imparatorunu oynayacaktır; ülkesinin modern, insan sevgisiyle dolu, önyargısız, aydınlanmış babası rolünü. Bazen çalışan adam olur, pulluğun ardına düşer, bazen sade kentli ceketiyle kalabalığa karışır, sıradan askerin yatağında yatar, kendini deneme olarak Spielberg’e96 hapsettirir ama aynı zamanda, bu gösterişçi tevazudan bütün dünyanın olabildiğince haber alması için ne gerekiyorsa yapar. II. Joseph şimdiye kadar bu kibirsiz halife rolünü yalnızca kendi tebaası karşısında canlandırabilmiştir; Paris yolculuğu ise ona sonunda büyük dünya sahnesine çıkma fırsatını verecektir. Böylece İmparator, haftalar öncesinden bu alçakgönüllülük rolünü akla gelebilecek bütün ayrıntılarıyla ezberler.

İmparator Joseph, bu niyetinde yarı yarıya başarılı da olmuştur. Gerçi tarihi yanıltmak elinden gelmemiştir; tarih, Joseph’e dair tuttuğu borçlar kitabına hata üstüne hata kaydetmiştir: fazla erken ve beceriksizce uygulanan reformlar, bela getiren tezcanlılıklar; hatta Avusturya’yı daha o zamanlar tehdit eden dağılmadan koruyan şey, belki yalnızca kendisinin erken ölümü olmuştur; fakat II. Joseph tarihten daha safdil olan efsaneyi kendi tarafına çekebilmiştir. Ardından, uzun zaman “halkının iyi yürekli imparatoru” teranesi okunmuş, sayısız piyasa romanında, sade bir paltoya bürünmüş, soylu bir yabancının eli açıklığıyla ne hayırlar işlediği ve halktan kızları nasıl sevdiği anlatılmıştır; bu romanların meşhur tarafı hep aynı şekilde gelen sonlarıdır: Yabancı, paltosunu açar, herkes hayretle şatafatlı üniformayı görür ve soylu adam derin bir anlam taşıyan şu sözleri ettikten sonra arkasını döner: “Adımı hiçbir zaman öğrenemeyeceksiniz, ben İmparator Joseph’im.”

Budalaca bir şakadır bu, yine de doğru sezinlenmesi nedeniyle düşünüldüğünden daha akıllıcadır ve İmparator Joseph’in o tarihî özelliğini neredeyse dâhiyane bir şekilde karikatürleştirmektedir: bir taraftan mütevazı adamı oynayıp aynı zamanda da bu alçakgönüllülüğün layık olduğu hayranlığı toplaması için her şeyi yapmasını. Paris yolculuğu onun bu yönünü gösteren iyi bir örnek olur. Çünkü İmparator II. Joseph, Paris yolculuğunu elbette imparator olarak değil –sansasyon yaratmak istememektedir– Kont Falkenstein olarak yapacaktır; bu tebdilikıyafetten kimsenin haberi olmamasına büyük değer verilir, uzun uzadıya yazılar yazılarak Fransa Kralı da dahil olmak üzere kimsenin ona karşı “Mösyö”den başka bir hitap kullanmayacağı, kendisinin saraylarda gecelemeyeceği ve yalnızca sıradan kira arabalarına bineceği kayda bağlanır. Fakat tabii ki, Avrupa’nın bütün saraylarında yolcunun hangi gün, hangi saatte oraya varacağı bilinmektedir; daha Stuttgart’ta Württemberg Dükü ona fena bir oyun oynar ve bütün otellerin levhalarının kaldırılmasını emreder; o zaman halkın imparatoruna da, dükün şatosunda gecelemekten başka çare kalmaz. Fakat bu yeni Harun Reşid, şaşmaz bir inatla, son âna kadar, bütün dünyanın çoktan bildiği tebdilikıyafetinde ısrar eder. Sade bir at arabasıyla Paris’e girer, kimsenin tanımadığı bir Kont Falkenstein olarak Hotel de Tréville’e, bugünkü Hotel Foyot’ya iner; Versailles’da ikinci derecede binalardan birinde bir oda seçer, bu odada, ordugâhtaymış gibi, bir sahra yatağında, yalnızca paltosuyla örtünerek yatar. Hesabını doğru yapmıştır. Krallarını yalnızca lüks içinde tanımış Paris halkı için böyle bir hükümdar bir olaydır, imarethanelerde fakirlerin çorbasından içen, akademilerin oturumlarını, Parlamento’daki tartışmaları takip eden ya da gemicileri, tüccarı, sağır dilsiz okulunu, botanik bahçesini, sabun fabrikasını, zanaatkârları ziyaret eden bir imparator; II. Joseph alçakgönüllülüğüyle herkesi kendine hayran bırakır ve bunun karşılığı olarak topladığı alkışa da bir kere daha hayran kalır. Gerçek ile sahte arasındaki çifte rolün orta yerindeki bu esrarengiz karakter, kendi içindeki yarılmanın daima bilincindedir; Paris’ten ayrılmadan önce erkek kardeşine şöyle yazar:

Sen benden daha değerlisin, oysa ben daha şarlatanım ve insan bu memlekette böyle olmak zorundadır. Sadeliği ileriyi görerek ve tevazum nedeniyle seçtim, fakat bunu kasten abartıyorum; burada öyle bir coşku uyandırdım ki, artık kendim de hakikaten mahcup oluyorum. Bu krallıktan gayet memnun ayrılıyorum, fakat müteessir de değilim; çünkü rolümü oynamaktan usandım artık.

Bu kişisel başarının yanı sıra, Joseph önceden belirlenen siyasi hedeflere de ulaşır; her şeyden önce, eniştesiyle o malum nazik konuyu konuşması şaşırtıcı bir kolaylık içinde olup biter. XVI. Louis, kayınbiraderini dürüst ve samimi bir şekilde, tam bir güven göstererek karşılar. Büyük Friedrich’in, elçisi Baron Goltz’a talimat verip İmparator Joseph’in kendisine şöyle söylediğini bütün Paris’te yaydırması hiç işine yaramamıştır: “Üç eniştem var, üçünün de hali içler acısı: Versailles’daki budala, Napoli’deki soytarı, Parma’daki ise ahmak.” Bu durumda “kötü komşu”, kazanı boşuna ısıtmıştır; çünkü XVI. Louis kendini beğenmişlik bakımından fişteklenecek gibi değildir; atılan her ok, onun o sıradan yurttaş kalenderliğine çarpıp düşer. Enişte ile kayınbirader açık açık, dobra dobra konuşurlar ve XVI. Louis, yakından tanıştıklarında, II. Joseph’in de insan olarak belli bir saygısını kazanır. “Bu adam zayıf biri ama ahmak değil. Bilgisi var, muhakemesi var, fakat bedenen de, ruhen de cansız gibi. Akıllıca sohbetler ediyor, fakat daha derine inmeyi de pek canı istemiyor, doğru dürüst merakı da yok; fiat lux97 henüz yanına varmamış, malzeme daha başlangıçtaki ham halinde.” Birkaç gün sonra II. Joseph, Kral’ı tamamen avucunun içine almıştır, bütün siyasi konularda anlaşmaktadırlar ve eniştesini o hassas ameliyata da çabucak razı edebilmiş olduğu bellidir.

Joseph’in Marie-Antoinette karşısındaki tutumu daha çetrefildir; çünkü daha büyük sorumluluklar getirmektedir. Kız kardeş, ağabeyinin ziyaretini iki arada bir derede hisler içinde beklemiştir; mutludur, çünkü nihayet kan bağı olan bir akrabasıyla, üstelik en çok sırdaş olduğu biriyle açık açık konuşabilecektir; fakat İmparator’un küçük kardeşine karşı takınmaktan hoşlanageldiği hoyratça, öğretmence tavır karşısında da tedirginlik duymaktadır. Bu ağabey daha kısa bir zaman önce kendisini bir okul çocuğu gibi azarlamıştır: “Ne işlere karışıyorsun sen?” diye yazmıştır.

Bakanları azlettiriyorsun, bir başkasını malikânesine sürgün ediyorsun, sarayda yeni, pahalı mevkiler yaratıyorsun! Kendi kendine hiç sordun mu, sarayın ve Fransız monarşisinin işlerine hangi hakla karıştığını? Ne menem ilimler öğrenmişsin ki, böyle işlere karışmaya cüret ediyor ve senin fikrinin herhangi bir şekilde mühim olabileceği ve özellikle, son derece özel ve derin bilgiler gerektiren devlet işleri bakımından mühim olabileceği kanaatine varıyorsun? Sen şirin, genç bir kadınsın, bütün gün çeşit çeşit hafiflikten, tuvaletlerinden, eğlencelerinden başka bir şey düşünmeyen, hiç okumayan, ayda on beş dakikasını olsun aklı başında bir konuşmaya girmekle ya da kulak misafiri olmakla geçirmeyen, ciddi ciddi düşünmeyen, hiçbir şeyi sonuna kadar düşünmeyen ve asla, bundan eminim, söylediğinin ya da yaptığının nerelere varacağını düşünmeyen birisin...

Bu şımartılmış, her dediği alkışlanmış kadın, Trianon’daki maiyetinden böyle keskin bir mektep hocası tonu işitmeye alışkın değildir; böyle olunca, saray nazırından aniden, Kont von Falkenstein’ın Paris’e geldiği ve yarın Versailles’da beklendiği haberini aldığında, kalbinin nasıl çarpmaya başladığı pekâlâ anlaşılır.

Fakat iş beklediği kadar kötü olmaz. II. Joseph öyle hemen paldır küldür konuya girmeyecek kadar diplomattır; tersine, kardeşinin güzelliğini över, onu, kendisi eğer bir daha evlenecek olursa, müstakbel karısının Marie-Antoinette’e benzer biri olacağı konusunda temin eder; daha çok kibar beyefendiyi oynar. Maria Theresia bir kere daha, önceden elçisine yazdığı gibi, doğru bir kehanette bulunmuştur: “Aslında Joseph’in onun davranışları hakkında fazla sert hükümler vereceğinden korkmuyorum, daha çok zannediyorum ki, kızım güzelliği ve cazibesiyle, sohbette zekâsıyla tavrını bir araya getirmedeki maharetiyle ağabeyinin pek hoşuna gidecek, koltuklarını kabartacaktır.” Gerçekten, bu pek şirin, güzel kız kardeşin cana yakınlığı, kendisiyle görüşmekten sahiden duyduğu sevinç, söylediklerini saygıyla dinleyişi, öte yandan eniştenin babacanlığı, kendisinin de oynadığı alçakgönüllülük komedisi sayesinde Paris’te elde ettiği büyük zafer, içindeki o korkutucu, kılı kırk yaran akıl hocası yönünü susturur; o çatık kaşlı, sert ağabey yeterince iltifat gördüğünde pek güzel yumuşamaktadır. İlk izlenimi daha çok olumludur:

Şirin ve mazbut bir kadın o, henüz biraz genç ve pek az düşünen biri, fakat içinde güzel ahlak ve fazilet namına iyi bir temele sahip, üstelik, ki bu bana sık sık şaşkınlık verdi, kavrayışı da gayet yerinde. İlk tepkisi daima doğru oluyor ve o dalkavuklar alayının dediklerine uyacak yerde bunu takip etse ve biraz daha fazla düşünse, mükemmel bir insan olacak. Eğlence hevesi gayet güçlü, insanlar da bu zaafını bildiklerinden ona bu yoldan yaklaşmaktalar ve o da her zaman en çok kendisine bu yoldan hizmet etmesini bilenlerin sözünü dinliyor.

Fakat II. Joseph adındaki, acayip bir ikircikliğe sahip bu kafa, bir taraftan görünüşte umursamazca, kardeşinin kendisine sunduğu bütün eğlencelerde eğlenirken, öbür taraftan da gayet kesin ve keskin gözlemlerde bulunmaktadır. Her şeyden önce, Marie-Antoinette’in kocasına “asla aşk duymadığı”nı, ona ihmalkârca, kayıtsızca ve hiç yakışık almayacak derecede tepeden bakarak davrandığını saptamakta gecikmez. Ayrıca kardeşi olacak “eserekli”nin etrafındaki o berbat topluluğun, hele hele o Polignac’ların ne mal olduğunu anlamakta hiç zorluk çekmez. Yalnızca bir bakımdan içi rahat etmiş gibidir. II. Joseph gözle görülür bir ferahlamayla derin bir nefes alır –herhalde daha kötüsünü beklemiştir– çünkü genç kavalyelerle onca cilveleşmeye rağmen kız kardeşinin fazileti şimdiye kadar sağlam kalabilmiştir –dikkatlice, “en azından şimdiye kadar” diye eklemeyi ihmal etmez– ortadaki bu ahlak çöküntüsü içinde kız kardeşinin davranışının fazilet konusunda şöhretinden daha iyi olduğunu belirtir. Ne var ki: Bu ilişki hakkında duydukları ve gördükleri kendisine gelecek hakkında pek güven vermişe benzememektedir; esaslı birkaç uyarıda bulunmayı gereksiz görmez. Birkaç kere kardeşiyle iyice bir konuşmayı dener, şiddetli çatışmalar olur; örneğin ona, başkalarının gözü önünde ve kabaca, “kocasının hiçbir işine yaramadığı” suçlamasında bulunduğu ya da arkadaşı Guémenée Düşesi’nin kumar odasının un vrai tripot, tam bir hırsız yatağı olduğunu söylediği zaman. Böyle açık suçlamalar Marie-Antoinette’e acı gelir. İki kardeş arasındaki bu tarz konuşmaların bazen iyice sertleştiği olur. Genç kadının çocukça inadı, karşılaştığı vesayet iddiasına karşı savunmaya geçer; fakat aynı zamanda içindeki dürüst tarafı da ona ağabeyinin bütün bu suçlamalarında ne kadar haklı ve kendi karakter zayıflığı bakımından böyle bir bekçinin yanında olmasının aslında ne kadar zorunlu olduğunu hissettirir.

İkisi arasında nihai bir hesaplaşma gerçekleşmişe benzememektedir. Gerçi II. Joseph daha sonra, bir mektubunda Marie-Antoinette’e bir taş bankta otururken yaptıkları belli bir konuşmayı hatırlatarak uyarılarını tekrarlar; fakat anlaşılan, ona asıl konuyu, en önemli olanı ara sıra yapılan konuşmalarda açmak istememiştir. II. Joseph iki ay içinde bütün Fransa’yı gezer, sonunda bu ülkeyi kendi kralından iyi, kız kardeşinin başındaki tehlikeleri de yine kendisinden iyi bilir hale gelir. Fakat şunu da anlamıştır ki, bu uçarı şahsa söylenen her söz uçup gitmekte, kardeşi daha bir saat sonra her şeyi, özellikle de unutmak istediklerini unutmaktadır. Böyle olunca Joseph de oturup sessizce, bütün gözlemlerini ve düşüncelerini birleştirdiği bir talimatname yazar ve otuz sayfalık bu belgeyi, kardeşine özellikle veda saati geldiğinde verip ancak kendisi yola çıktıktan sonra okumasını ister. Scripta manent, yazılı uyarı kendi yokluğunda kardeşinin yanında ona destek olacaktır.

Bu instruction98 Marie-Antoinette’in karakteri bakımından, elimizdeki belki de en yol gösterici belgedir; çünkü II. Joseph, yazdığını iyi niyetle ve kayırma amacından tamamen uzak olarak yazmıştır. Biçim olarak biraz tumturaklı, bizlerin zevkine göre ahlakçılıkta biraz fazla hamasi olan bu metin aynı zamanda büyük bir diplomatik beceri sergiler, öyle ya, Avusturya İmparatoru bir Fransa Kraliçesi’ne nasıl davranacağı hakkında doğrudan ders vermekten kaçınmaktadır. Ağabey yalnızca, sorular halinde bir çeşit ilmihal ortaya koymuş, düşünce tembeli kardeşini aklını çalıştırmaya, kendini tanımaya ve kendi sorumluluğunu üstlenmeye teşvik etmeye çalışmaktadır; fakat istemeden de olsa, bu sorular bir soruşturmaya dönmekte, görünüşte gevşek bir tarzda art arda sıralanışlarının ardından Marie-Antoinette’in hatalarının bir listesi belirmektedir. II. Joseph, kardeşine her şeyden önce, şimdiye kadar boşu boşuna ne çok zaman harcadığını hatırlatır. “Yaşın ilerliyor, şu halde artık henüz çocuk yaşta olma mazeretin kalmıyor. Biraz daha tereddüt edersen ne olacak, sonun nereye varacak?” Sonra da dehşet verici bir ileri görüşlülükle sorusuna kendi yanıt verir: “Bedbaht bir kadın ve daha da bedbaht bir kraliçe.” Soru şeklinde, tek tek kardeşinin bütün ihmalkârlıklarını sayar: Her şeyden önce, keskin, buz gibi bir şimşek parıltısı onun krala karşı olan tutumunu aydınlatır. “Sahiden bütün fırsatları değerlendirmeye çalışıyor musun? Sana açtığı bütün hislere yanıt veriyor musun? O seninle konuşurken soğuk ve dalgın değil misin? Bazen can sıkıntını ya da soğukluğunu gösterdiğin olmuyor mu? Sen böyle davranırken, doğası gereği serinkanlı olan bir adamın sana yaklaşmasını ve seni hakikaten sevmesini nasıl beklersin?” Merhametsizce kardeşinin yüzüne –görünüşte yalnızca hep soru sorarak, ama gerçekte fena halde itham ederek– kendisinin Kral’a itaat etmek yerine, onun çolpalığını ve zayıflığını kullanarak bütün başarıları ve dikkatleri ondan çevirip kendi üzerine çektiğini vurur. “Kendini onun için hakikaten bir ihtiyaç haline getirmesini biliyor musun?” diye sorar daha sert bir tonla.

Ona kimsenin kendisini senin sevdiğinden daha içten sevmediği ve kimsenin onun şöhretini ve talihini kalbinde senin kadar yaşatmadığı kanaatini verebiliyor musun? Kendini onun aleyhine öne çıkarma arzunu bastırdığın hiç oluyor mu? Onun hesabına başarılar elde ediyor olma görüntüsünden kaçınmak için, onun ihmal ettiği şeylerle uğraştığın oluyor mu? Ona karşı fedakârlıkta bulunuyor musun? – Ve onun hataları ve zaafları hususunda mutlak derecede ketum davranıyor musun? Bunları affedebiliyor ve bunlara dair imalarda bulunmaya yeltenenlere derhal susmalarını emrediyor musun?

İmparator Joseph bundan sonra, sayfa sayfa, kardeşinin eğlence çılgınlığının bir listesini çıkarır:

Hiç düşündün mü, senin sosyal ilişkilerin, senin arkadaşlıkların, eğer her bakımdan kusursuz insanları içine almıyorsa, halkın üzerinde ne kadar kötü bir etki yaratabilir ve hatta mecburen yaratacaktır; çünkü bu şekilde ister istemez, senin bu kötü âdetlere ya müsamaha gösterdiğin ya da daha da kötüsü, bunlara iştirak ettiğin şüphesi uyanacaktır. Kumarın, oyunlara katılan düşkün topluluk ve beraberinde getirdiği ilişkiler yüzünden varabileceği dehşetli sonuçları ölçüp biçtin mi hiç? Gözlerinin önünde olup biten şeyleri bir hatırlasan, Kral’ın kendisinin kumar oynamadığını ve senin bütün ailede tek kişi olarak bu kötü âdeti desteklemenin infial uyandıracağını hatırlasan ya. Aynı şekilde, bir an için bile olsa, opera balolarıyla ilgili bütün o nahoş işleri, senin buna ilişkin olarak bana kendin anlattığın bütün o kötü maceraları bir düşün. Sana bunun, hele senin bu balolara gidiş tarzın düşünülürse, bütün eğlenceler içinde en yakışıksızı olduğunu söylemeden edemeyeceğim, kayınbiraderinin sana refakat ediyor olması hiç fark etmez. Ne anlamı vardır, orada bilinmeyen biri olmanın, maskeyle yabancı bir kadın rolü oynamanın; seni orada maskeye rağmen tanıdıklarını ve sana işitmenin yakışık almayacağı şeyler söylediklerini, fakat bunları kasten, seni eğlendirmek ve seni bunların tamamen masumane bir yolda söylendiğine inandırmak için söylediklerini anlamıyor musun? Zaten o mekânın bile çok kötü bir şöhreti var. Senin orada ne işin var ki? Maske ahlak çerçevesinde bir konuşmaya engel olur, orada dans da edemezsin, öyleyse niçin bu macera, bu uygunsuzluklar, bu sefih delikanlılar ve yosmalar ve yabancılar güruhunun seviyesine inmek, edepsizce lakırdılar işitmek ve belki bunlara benzeyen lakırdılar etmek? Hayır, bu ayıptır. Sana itiraf edeyim, seni seven ve mazbut şekilde düşünen bütün insanların en çok kızdığı konu şu oldu: Kral geceler boyunca Versailles’da yalnız bırakılıyor, sen ise yanında bütün o serseri takımı olduğu halde Paris’tesin!

Joseph, annesinin o eski öğütlerini ısrarla tekrar eder: Kardeşi nihayet birazcık okumayla meşgul olmaya başlamalıdır, günde iki saat fazla bir şey değildir ve bu onu geri kalan yirmi iki saat boyunca daha akıllı, daha anlayışlı kılacaktır. Ve birden, bu uzun vaazın orta yerinde kâhince bir söz eder ki, insan tüyleri ürpermeden okuyamaz. Kardeşi bu bakımdan söylediklerini yerine getirmeyecek olursa II. Joseph, ileride kötü şeyler olacağını görmektedir; kelimesi kelimesine şöyle yazar: “Senin hesabına korkudan titriyorum, çünkü böyle devam edemez; La révolution sera cruelle si vous ne la préparez.” – “Devrim acımasız olacak.” Bu uğursuz söz burada ilk defa yazıya geçirilmiş olur. Her ne kadar başka bir anlamda söylenmişse de aslında bir tür kehanettir bu. Fakat Marie-Antoinette’in bu sözün anlamını kavraması daha tam on yıl alacaktır.

94. (Fr.) Sinirlilik halleri. (Ç.N.)

952. (Fr.) Özellikle kadınlarda, baş dönmesi, baş ağrısı, terleme. (Ç.N.)

96. Brünn’deki Spielberg Şatosu. Kale, hapishane ve mühimmat deposu olarak kullanıldıktan sonra, 1783’te II. Joseph tarafından hapishaneye çevrildi. (Ç.N.)

97. (Lat.) Işık olsun. Eski Ahit, “Yaratılış”, 1:3. (Ç.N.)

98. (Fr.) Talimatname. (Ç.N.)

Arkadaşlar kaçıyor

XVI. Louis’nin, 14 Temmuz 1789’da uykusundan uyandırıldığında, Bastille’in düşüşüyle ilgili olarak aldığı haberde geçen ve daha az önce dünyaya gelmiş olan bu “devrim” kelimesini bütün anlamı ve önemi içinde kavramamış olmasıyla pek alay edilmiştir. Fakat Maurice Maeterlinck, “Bilgelik ve Kader”in ünlü bölümünde, sonradan akıllı görünenlere “insanın nelerin olup bittiğini öğrendikten sonra aslında nasıl davranmış olmanın yerinde olacağını bilmesinin alabildiğine kolay” olduğunu hatırlatır. Kuşkusuz, ne Kral ne Kraliçe bu ilk hücum işaretleri geldiğinde, olan depremin yıkıntı alanının nereleri kapsayacağını yaklaşık da olsa görememiştir; fakat başka bir soru: Bütün çağdaşlar arasında, bu ilk saatlerde başlayan o hareketin dev boyutlarını hisseden kim vardır, hatta devrim ateşini tutuşturanlar arasında bile bunu anlayan olmuş mudur? Yeni halk hareketinin bütün önderleri, Mirabeau, Baily, Lafayette, dizginlerinden boşandırdıkları bu gücün kendilerini hedefin de ötesine taşıyacağını ve kendi iradeleri dışında sürükleyip götüreceğini henüz kendileri de bilmiyordur; çünkü 1789’da, sonraki devrimcilerin en hınçlıları, Robespierre, Marat, hatta Danton bile gayet inançlı birer kralcıdır daha. “Devrim” kavramı bugünkü dilde kullandığımız o geniş, vahşi ve dünya tarihine yönelik anlamını ancak Fransız Devrimi’nin kendisi sayesinde kazanacaktır. Devrimin kanını ve ruhunu belirleyen şey, ancak sayılar olmuştur, hemen o ilk saat değil. Garip bir çelişkidir: Kral XVI. Louis için o kadar uğursuz olan şey, devrimi anlamamış olması değildir, tersine: Yetenek bakımından vasat olan bu adamın devrimi insanın yüreğini yumuşatacak bir çabayla anlamaya çalışmış olmasıdır. XVI. Louis tarih okumayı severdi; bir zamanlar, bu utangaç oğlan üzerinde hiçbir şey meşhur David Hume ile, “İngiltere Tarihi”nin yazarıyla şahsen tanıştırılmak kadar büyük bir etki yapmamıştı; çünkü en sevdiği kitaptı bu. Daha Dauphin iken bu kitapta başka bir krala, İngiltere Kralı Charles’a karşı nasıl devrim yapıldığını ve sonunda adamın nasıl idam edildiğini anlatan bölümü özellikle heyecan duyarak okumuştu. Bu bölüm ürkek veliaht üzerinde güçlü bir uyarı etkisi yapmıştır. Sonra da, benzeri bir memnuniyetsizlik hareketi kendi memleketinde başlayınca, XVI. Louis kendini ancak, bu kitabı yeniden yeniden okuyarak ve o talihsiz selefinin hatalarından, böyle bir huzursuzluk halinde bir kralın nelerden kaçınması gerektiğini zaman kaybetmeden öğrenerek koruyabileceğini düşünmüştü. Charles’ın şiddetli davrandığı hususlarda kendisi esnek olmak istiyor, böylece sonların en kötüsünden kaçabileceğini umuyordu. Fakat tam da bu, Fransız Devrimi’ni bambaşka türden bir devrimle paralellik kurarak anlamaya çalışma çabası Kral’ı dara sokmuştur. Çünkü bir hükümdar dünya tarihini ilgilendiren saniyelerde kararlarını eski reçetelere, hep geçersiz duruma düşen örnek insanlara bakarak veremez. Yalnızca bir dehanın kâhin bakışıdır, içinde yaşanan zaman içinde neyin kurtarıcı ve doğru olduğunu gören; yalnızca kahramanca öne atılan eylem dizginleyebilir, temelden gelen vahşi, karmakarışık, atak güçleri. Bir fırtına hiçbir zaman, yelkenlerin söndürülmesiyle yatıştırılamaz; fırtına yine de, gücü kırılmadan kasıp kavurmasına devam eder, ta ki kendiliğinden yorulup dininceye kadar.

XVI. Louis’nin trajedisi budur: Kendisi için anlaşılmaz olanı, tarihe bir okul kitabına bakar gibi bakarak anlamak istemiş, tavrında bir krala ilişkin ne varsa ürkekçe feda ederek devrimden korunmaya çalışmıştır. Marie-Antoinette öyle değildir: Çareyi kitaplarda aramamış, pek bir kimseye de sormamıştır. Düşünüp geriye gitmek de, ileriye gitmek de en büyük tehlike anlarında bile onun tarzı olmamıştır, her türlü hesaplama, bağlantı kurma onun spontane karakterine uzak kalır. Onun insani gücü yalnızca ve yalnızca içgüdüye dayanır. Ve bu içgüdü ilk andan itibaren devrime hoyratça bir hayır der. Bir kral sarayında doğmuş, Tanrı’nın inayeti anlayışıyla yetiştirilmiş, hükümdar olarak sahip olduğu hakların Tanrı vergisi bir gerçek olduğuna inanmış biri olarak daha en baştan, halkın her türlü hak iddiasını ayaktakımının yakışıksız bir başkaldırısı olarak görmüştür. Kendisi için bütün özgürlükleri ve her hakkı isteyen kimse, bunları başkalarına da tanımak için en az eğilim gösterendir daima. Marie-Antoinette ne kendi içinde ne de dışta bir tartışmaya yanaşır; ağabeyi Joseph gibi şöyle der: “Mon métier est d’être royaliste.” “Bana düşen yalnızca, kralcı olmaktır.” Onun yeri yukarıda, halkın yeri aşağıdadır; o aşağı inmek istemez, halkın yükselmesine de izin yoktur. Bastille’e hücumdan giyotine kadar, kendini her an sarsılmaz bir şekilde haklı hisseder. Yeni hareketle bir an bile gönülden ittifak kurmaz. Bütün bu devrim, onun için isyan kelimesinin allanıp pullanmışından ibarettir.

Fakat Marie-Antoinette’in devrime karşı bu mağrur ve sert, bu sarsılmaz bir katılığa sahip tutumu (en azından başlangıçta) halka karşı en küçük bir düşmanlık barındırmaz. Daha rahat bir havanın hüküm sürdüğü Viyana’da yetişmiş olan Marie-Antoinette, halkı le bon peuple143 olarak görür; günün birinde o uslu sürünün kendi kendine, önünde yürüyen o kışkırtmacılardan, laf ebelerinden hayal kırıklığına uğramış olarak yüz çevireceğinden ve o koruyucu yemliğe, ezelden beri bağlı olduğu hanedanın bağrına döneceğinden adı gibi emindir. Bu yüzden bütün nefreti karmakarışık ideolojiler adına ya da çıkar hırsı nedeniyle namuslu halkı ayartıp ona tahta ve sunağa karşı hak iddia etme telkinlerinde bulunmaya kalkan factieux’lere144, şu komploculara, kulüpçülere, demagoglara, hatiplere, yükselme düşkünlerine ve ateistlere yöneliktir. Un amas de fous, de scélérats, “bir ahmaklar ve caniler güruhu,” diye adlandırır yirmi milyon Fransız’ın seçtiği mebusları; bu Kora145 güruhuna yalnızca bir saat kulak verebilen herkesin onun indinde işi bitmiştir, bu yenilik düşkünlerinden söz etmekle yetinen bile kuşku duyulacak biridir. Kraliçe, kocasının ve çocuklarının hayatını kendi canını tehlikeye atarak üç kere kurtaran Lafayette’e tek bir teşekkür sözü bile etmeyecektir, halkın teveccühüne çanak açmış bu kendini beğenmiş dilenci tarafından kurtarılmaktansa mahvolup gitmek yeğdir! Hiçbir zaman, hapishanede bile, hâkim olarak tanımadığı ve cellat dediği hâkimlerine, hiçbir milletvekiline bir ricada bulunarak şeref bahşetmez; karakterindeki bütün inatçılıkla her türlü uzlaşmaya karşı bükülmez bir direniş gösterir. Marie-Antoinette, devrimi ilk ânından sonuna kadar yalnızca ve yalnızca kirli, insanlığın en aşağı ve adi içgüdüleriyle bulandırılmış bir çamur seli olarak görmüştür. Devrimin dünya tarihinden aldığı hakkı, yapıcı iradesini hiçbir şekilde kavramamıştır; çünkü yalnızca kendi kraliyet haklarını anlamaya ve iddia etmeye kararlıdır.

Bu bir türlü anlamak istememe hali, Marie-Antoinette’in tarihî hatası olmuştur: İnkâr edilmesin. Düşünce bağlantılarını topluca görebilme, zihin derinliği bu çok vasat ve siyasi açıdan dar kafalı kadına ne gördüğü eğitimin ne kendi iç iradesinin verdiği şeylerdir; onun için kavranılır olan, hep yalnızca, insani olan, yakın olan, duyularla algılanır olandır. Fakat yakından, insani çerçeveden bakıldığında, her siyasi hareket bulanık görünür; bir fikrin, yeryüzünde gerçekleşmeyegörsün, yansıyan resmi hep çarpıktır. Marie-Antoinette devrim hakkındaki hükmünü –Başka ne yapsın ki?– devrimin önderlerine bakarak vermektedir; devrim zamanlarında hep olduğu gibi, burada da sesi en çok çıkanlar en dürüst, en iyi olanlar değildir. Kraliçe’nin kuşkusunu uyandırmasa mıydı, aristokratlar arasında kalbinin devrim için çarptığını ilk keşfedenlerin Mirabeau ve Talleyrand gibi en çok borçlu, ünü en kötü, ahlaken en bozulmuşları olması? Marie-Antoinette nasıl etseydi de, devrim davasının dürüst ve etik bir dava olduğunu düşünseydi, bir tarafta o cimri, doymak bilmez ve her kirli işe hazır Orléans Dükü’nün bu yeni kardeşliğe övgüler düzdüğünü görürken? Ulusal Meclis, en sevgili üyesi olarak Mirabeau’yu, gerek rüşvetçilik, gerek belden aşağı öyküler yazma konusunda Aretino’nun okulundan yetişmiş, kız kaçırma ve başka karanlık hikâyeler yüzünden Fransa’nın bütün hapishanelerinde yatmış, sonra da ömrünü casus olarak geçirmiş, aristokrasinin yüz karası olan bu adamı seçerken? Böyle insanlara sunaklar dikiyorsa bir dava, ilahî bir dava olabilir mi? Balıkçı kadınlarla sokak fahişelerinden oluşan ve zaferinin yamyamca işareti olarak kanlı mızraklarının ucunda kesilmiş başlar dolaştıran bir güruhu gerçekten, yeni bir insancıllık çağının öncüsü olarak mı görseydi? Marie-Antoinette başlangıçta yalnızca kaba güç gördüğünden özgürlüğe de inanmamakta, yalnızca insanlara baktığından bu vahşi ve dünyayı altüst eden hareketin arkasındaki fikirden haberi bile olmamaktadır; bize insan ilişkilerinin en yüce prensiplerini getirmiş olan, inanç özgürlüğünü, düşünce özgürlüğünü, basın özgürlüğünü, çalışma özgürlüğünü, toplantı özgürlüğünü getirmiş Yeniçağ’ın kanun levhasına sınıfların, ırkların ve mezheplerin eşitliğini ilk olarak kazıyan ve Ortaçağ’ın o rezil kalıntıları olan işkenceyi, angaryayı, köleliği kaldıran bir hareketin büyük, insancıl kazanımlarını hiç fark etmemiş, hiç anlamamıştır, sokağın vahşi çığlıkları arkasındaki bu fikir hedeflerini ucundan kıyısından anlamaya çalışmamıştır. Bu nerede başlayıp nerede bittiği görülmeyen kargaşanın yalnızca kaos tarafını görür de, bu dehşetli mücadelelerin ve kasılmaların sonucu olarak doğrulmak isteyen yeni bir düzenin ana hatlarını göremez; böyle olunca da, kaçınılmaz olan gelir. Marie-Antoinette devrime karşı adaletsiz olduğu için, devrim de ona karşı sert ve adaletsiz olur.

Devrim düşmandır – Kraliçe’nin tutumu budur. Kraliçe engeldir – devrimin temel görüşü budur. Halk kitlesi o yanılmaz içgüdüsüyle kraliçenin tek temel muhalif olduğunu sezer, mücadelenin bütün hıncı daha baştan onun kişiliğine yönelir. XVI. Louis’nin esamisi okunmamaktadır, ne lehte ne aleyhte, bunu en ücra köydeki çiftçi, sokaktaki en küçük çocuk bile bilmektedir artık. Bu korkak, ürkek adamın içine birkaç tüfek atışıyla öyle bir korku salınabilir ki, her isteğe hem evet, hem amin der; başına kırmızı kep oturtulabilir: “Kahrolsun Kral! Kahrolsun Despot!” diye bağırılması emredilse, Kral kendisi olduğu halde, kukla gibi itaat edecektir. Tek bir irade savunmaktadır Fransa’da tahtı ve tahtın haklarını; ve “Kral’ın sahip olduğu bu tek adam” Mirabeau’nun ifadesiyle, “karısı”dır. Demek ki, devrimden yana olan, Kraliçe’ye karşı olmak zorundadır; Marie-Antoinette baştan itibaren saldırıların boy hedefi olur ve bütün devrimci yazılar onu nişan tahtası olarak şaşmaz bir şekilde öne çıkarabilmek için, XVI. Louis’yi halkın gerçek babası, iyi, faziletli, soylu, fakat maalesef pek zayıf ve “yoldan çıkarılmış” adam olarak göstermeye başlar. Her şey bu insanseverin gönlünce olsa, Kral ile halk arasında harika mı harika bir barış hüküm sürecektir. Fakat hükmetme çılgınlığı, despotluğu içinde olan o yabancı kadın, ağabeyinin dediğinden şaşmayan, kadın ve erkek âşıklarıyla düştüğü bataktan çıkamayan o Avusturyalıdır; bu ruh birliğini istemeyen yalnızca odur, çağırdığı savaş birlikleriyle özgür Paris’i harap etmek için durmadan yeni yeni komplolar düşünmektedir. Cehennemden çıkmış gibi hilelerle subayları avucunun içine almıştır, toplarını savunmasız halkın üzerine çevirsinler diye; gözünü kan bürümüş haliyle askerlere şarap ve hediyeler vererek bir Saint Barthélemy Katliamı için kışkırtmaktadır; gerçekten, bu zavallı, talihsiz Kral’ın gözü açılmalıdır artık karısı hakkında! Aslında iki taraf da zihniyet bakımından aynı yöne gitmektedir: Marie-Antoinette için halk iyidir, fakat factieux tarafından yoldan çıkarılmaktadır. Halka göre Kral iyidir ve yalnızca karısı tarafından kışkırtılmakta, gözü boyanmaktadır. Böylece, mücadele aslında yalnızca devrimcilerle kraliçe arasında sürer. Fakat Kraliçe’ye yönelen nefret arttıkça, kınamalardaki haksızlık ve iftira payı arttıkça, Marie-Antoinette’in içinde de inat bir o kadar sertleşir. Büyük bir hareketi kararlılıkla yürüten ya da ona karşı kararlılıkla savaşan kişide direnç büyüye büyüye onun kendi boyunu aşar; bütün bir dünya kendisine düşman kesileli, Marie-Antoinette’in çocuksu kibri gurura dönüşmekte ve güçlerinin dağınıklığı toplanarak gerçek bir karakter halini almaktadır.

Fakat Marie-Antoinette’in bu geç kalmış gücü yalnızca savunmada kendini gösterebilecektir; insan ayağında kurşun gibi bir ağırlık varsa düşmanının karşısına çıkamaz. Bu ağırlık da o zavallı, ikircikli Kral’dır. Bastille’inin düşmesiyle sağ yanağına bir tokat inmişken, daha ertesi sabah Hıristiyanca bir alçakgönüllülük göstererek sol yanağını uzatır; kınayıp cezalandırmak yerine, Ulusal Meclis’te, belki hâlâ kendisi için savaşmaya hazır olan birliklerini Paris’ten çekme vaadi verir ve bununla kendisi uğrunda canını vermiş savunucularını inkâr etmiş olur. Bastille valisinin katillerine karşı sert bir söz söylemeye cesaret etmemekle bu yıldırı hareketini Fransa’da haklı güç olarak tanımış olur, kendi geri adım atmasıyla isyana meşruiyet kazandırır. Paris, Kral’ın kendisini bu şekilde küçük düşürmesine karşı teşekkür olarak, bu uysal hükümdarın başına çelenkler takmaya ve ona –fakat yalnızca kısa bir süre için– Restaurateur de la liberté française146 unvanını vermeye seve seve hazırdır. Şehrin kapılarında belediye başkanı kendisini, milletin kralını yeniden fethettiği yolunda lastikli bir ifadeyle karşılar; XVI. Louis, halkın onun otoritesine karşı saldırının sembolü olarak seçtiği kokartı itaatle alır ve kalabalığın coşkusunun aslında hiç mi hiç şahsını değil, başındaki hükümdarını böyle köleleştirmeyi başarmış olan kendi gücünü kutladığını fark etmez. 14 Temmuz’da XVI. Louis Bastille’i kaybetmiştir, ardından 17’sinde onurunu da gönderir ve rakibinin karşısında o kadar eğilir ki, başındaki taç yuvarlanıp gider.

Kral, kendisi bir kurban verdiğine göre, Marie-Antoinette de bundan geri duramayacaktır. O da iyi niyetini kanıtlayacak bir şey yapmalı, yeni efendinin, halkın, en haklı bir şekilde nefret duyduğu kimselerden kendi oyun arkadaşlarından, Polignac’lardan, Artois Kontu’ndan vazgeçtiğini açıkça belirtmelidir. Bunların kınanan insanlar olarak ömür boyu Fransa’dan uzak durması istenir. Aslına bakılırsa, zorla dayatılmasa, ayrılmak Kraliçe’ye zor gelmeyecektir; çünkü içten içe bu hafifmeşrep alaydan çoktan uzaklaşmıştır. Yalnız şimdi, veda saatinde, en güzel, en dertsiz yıllarının bu yoldaşlarına karşı içinde çoktan soğumuş olan arkadaşlık bir kere daha kıpırdar. Bütün çılgınlıkları içinde bir uçarılıktır yaşamışlardır, Madam Polignac bütün sırlarını paylaşmış, çocuklarını büyütmüş, yetişip serpildiklerini görmüştür. Şimdi gitmesi istenmektedir: Bu ayrılığın aynı zamanda kendi tasasız gençliğinden ayrılmak olduğunu görmemek olur mu? Çünkü artık o tasasız saatler sonsuza kadar geçmiş, bitmiş olacaktır; Dix-huitième’in o porselen aydınlığındaki, kaymaktaşı düzgünlüğündeki dünyası devrimin yumrukları altında parça parça olmuştur, ince ve narin zevklerden alınan zevk ilelebet bitmiştir. Belki büyük fakat kaba, belki güçlü fakat canice bir zaman yaklaşmaktadır. Rokokonun gümüş saati çalmış çalmış, melodisini bitirmiştir, geçmiştir Trianon günleri. Gözyaşlarını bastırmaya çalışan Marie-Antoinette, bir zamanki arkadaşlarına bu son gidişlerinde eşlik edemez. Kendi odasında kalır, kendi duygularına hâkim olamamaktan o kadar korkmaktadır ki... Fakat sonra, akşamleyin, aşağıda Artois Kontu’yla çocukları için, Condé Dükü için, Bourbon Dükü için, Madam Polignac için, bakanlar ve Rahip von Vermond için, gençliğini sarmış olan bütün bu insanlar için arabalar bekleşirken, masadan aceleyle bir mektup kâğıdı çekip alır ve Polignac’a şu sarsıcı sözleri yazar:

Adieu,147 değerli arkadaşım!

Bu söz korkunç, fakat böyle icap ediyor. İşte, atlar için lazım gelen emir. Artık yalnızca sizi kucaklayacak kadar gücüm kaldı.

Bu alt perdeden ses o andan itibaren kraliçenin her mektubunda hissedilecektir: Uzağı sezen bir melankoli başlar bütün söylediklerinin etrafını sarmaya: “Sizden ayrılmış olduğum için hissettiğim teessürün,” diye yazar hemen sonraki günlerde Madam Polignac’a, “size tamamını ifade edemeyeceğim; yalnızca sizin de aynı hisler içinde olacağınızı umut ediyorum. Benim sağlığım, her ne kadar devamlı maruz kaldığı sarsıntılarla biraz zayıflamış da olsa, gayet iyidir. Etrafımızda yalnızca zaruret, talihsizlik ve talihsizler bulunuyor – gitmiş olanları saymıyorum. Bütün dünya kaçıyor ve ben, benim yakınımda bulunmuş olanların şimdi benden uzaklaşmış olduğunu düşünmekten mutlu oluyorum.” Fakat çetin sınavı kazanmış bir dostu karşısında bile bir zayıflık ânında yakalanmış hale düşmemek için ve sanki kraliçe olarak bir zamanlar elindeki güçten geriye yalnızca bir şeyin, hükümdarca tavrın kaldığını bilirmiş gibi, çabucak şu sözleri ekler:

Fakat emin olunuz, bu iğrençlikler ne gücümü ne cesaretimi sarsacaktır; bunların bir parçasını bile feda etmeyeceğim, tersine, bu iğrençlikler bana yalnızca daha çok dikkatli olmayı öğretecektir. Tam da bunun gibi anlarda insan, insanları tanımayı ve hangilerinin gerçekten kendi dostu olup hangilerinin olmadığını ayırt etmeyi öğreniyor.

Şimdi şamata içinde yaşamayı pek ama pek çok sevmiş Kraliçe’nin etrafını sessizlik kaplar. Büyük kaçış başlamıştır. Nerededir bir zamanki arkadaşlar? Hepsi güneş görmüş kar gibi kaybolup gitmiştir. Eskiden hediye masasının etrafında arsız çocuklar gibi patırtı edenler, Lauzun, Esterhazy, Vaudreuil, nerededirler; iskambil masasının oyuncuları, dans arkadaşları, kavalyeler nerededir? Atlara, arabalara binmiş, –“Sauve qui peut”148– tebdilikıyafet ederek Versailles’ı terk etmişlerdir, fakat bu sefer bir balo için değildir bu kılık değiştirme, halk tarafından linç edilmemek için başka kılıklara bürünmektedirler. Her akşam bir araba daha hareket eder, bir daha dönmemek üzere altın kaplama kapılardan çıkar, fazlasıyla uzayan salonlar alabildiğine sessizleşir; artık tiyatro yok, balolar yoktur, geçitler ve kabuller yoktur, artık yalnızca sabahları ayin, sonra da küçük kabinede, ne önereceklerini kendileri ne öğüt vereceğini şaşırmış bakanlarla o uzun, boşuna görüşmeler. Versailles, El Escorial149 olup çıkmıştır: Aklı olan kaçmaktadır.

Fakat asıl şimdi, bütün dünyaya karşı en yakın arkadaşı geçinen herkes, Kraliçe’yi terk ettiğinde karanlığın içinden, gerçekten dost olan kişi belirir: Hans Axel von Fersen. Sevgisiyle örnek bu insan, Marie-Antoinette’in gözüne girmiş biri sayılmanın şan, şeref getirdiği onca zaman boyunca, sevdiği kadının onurunu korumak için çekingenlik gösterip ortalarda görünmemiş ve böylece onun en derin sırrını meraklardan ve gevezeliklerden saklamıştır. Fakat şimdi, aşağılanmış birinin dostu olmanın ne çıkar, ne şeref, ne hürmet, ne gıpta topladığı, tersine cesaret ve sınırsız bir fedakârlık kararlılığı istediği sırada gelip Marie-Antoinette’e arka çıkmaktadır onun bu biricik seveni ve sevileni; ve böylece tarihe geçmektedir.

143. (Fr.) İyi halk. (Ç.N.)

144. (Fr.) Komplocu. (Ç.N.)

145. Kitabı Mukaddes, Eski Ahit, “Çölde Sayım” 36. Kora, Hz. Musa ve kardeşi Harun’a karşı başkaldıran ve yandaşlarıyla birlikte toprak ya da ateş tarafından yutulan Levili. (Y.N.)

146. (Fr.) Fransa’ya özgürlüğü yeniden getiren. (Ç.N.)

147. (Fr.) Elveda. (Y.N.)

148. (Fr.) Herkes canını kurtarsın. (Y.N.)

149. XVI. yüzyılda İspanya Kralı II. Felipe’nin ikametgâhı olarak kullandığı, yarı manastır olarak inşa edilen kraliyet sarayı. (Y.N.)

Dost ortaya çıkıyor

Hans Axel von Fersen’in adı ve kim olduğu uzun yıllar bir esrar perdesi ardında kaldı. Basılıp yayılan o âşıklar listesinde, elçilerin mektuplarında, aynı yıllarda yaşamış olanların hatıralarında geçmez bu isim; Fersen, Madam Polignac’ın salonunun bilinen misafirleri arasında değildir; neresi aydınlıksa, nerede bol ışık varsa, onun uzun boylu, ciddi silueti orada yoktur. Kendini böyle akıllıca, hesaplıca geri çekmesi sayesinde saray sosyetesinin kötücül dedikodularından kurtulur, fakat tarih de onu uzun zaman göz ardı eder; hatta, Kraliçe Marie-Antoinette’in yaşamındaki en derin sır neredeyse sonsuza dek karanlıkta kalacaktır; derken, geçen yüzyılın150 ikinci yarısında birdenbire romantik bir söylenti yayılır. İsveç’te bir şatoda, ulaşılmaz ve mühürlü bir halde, Marie-Antoinette’in yığınla mahrem mektubu bulunmaktadır. Kimse başlangıçta bu olasılık dışı söylentiye kulak asmaz, ta ki o gizli mektuplaşmalar bir bir yayımlanana kadar; bütün mahrem ayrıntılar acımasızca kesilip atılmıştır, fakat bu durum yine de bu tanınmadık Kuzeyli aristokratı bir çırpıda Marie-Antoinette’in bütün arkadaşları arasında en birinci, en seçkin yere geçirmektedir. Bu yayım o güne kadar havai sayılan bu kadının bütün karakter tablosunu değiştirir; olağanüstü büyük ve tehlikelerle dolu bir ruhsal dram kendini gösterir, yarı yarıya kral sarayının gölgesinde, yarı yarıya şimdiden giyotinin üzerinde yaşanan bir idil, hani o olasılık dışı haliyle yalnızca tarihin kendi uydurmaya cesaret edebileceği cinsten romanlardan biri: İki insan birbirinin aşkıyla yanıp tutuşmakta, sırlarını görev duygusu ve dikkatlilik içinde, alabildiğine korkularla dolu olarak gizlemek zorunda kalmakta, hep birbirlerinden ayrılmakta, o yıldızlar kadar uzak dünyalarından koparak tekrar tekrar kavuşmaya çalışmaktadır, biri Fransa Kraliçesi, öbürü Kuzey’den gelen küçük, yabancı bir genç aristokrat. Ve iki insana ilişkin bu kaderin ardında, yıkılmakta olan bir dünya, mahşeri bir zaman, tarihin alev alev yanan bir sayfası vardır; hem de üstündeki yarı yarıya silinmiş, bozulmuş formüller, işaretler olayların ardındaki gerçeğin tamamını gömüldüğü esrardan ancak azıcık azıcık kurtarabildiğinden, alabildiğine heyecan verici bir sayfadır.

Bu büyük, tarihî aşk dramı hiç de şatafatla değil, tamamen o dönemin rokoko üslubu içinde başlar; öykünün girişi Faublas’dan151 kopya edilmiş gibi gelir insana: Genç bir İsveçli, bir senatör oğlu, yüksek aristokrasiden bir ismin mirasçısı, on beş yaşındayken bir özel öğretmen eşliğinde üç yıllığına yolculuğa çıkarılır – dünyayı öğrensin diye. Hans Axel, Almanya’da liseye gider ve savaş sanatı öğrenimi görür, İtalya’da tıp ve müzik eğitimi alır, Cenevre’de o zamanlar için yapılmaması düşünülmeyecek bir ziyarette bulunur ve bütün bilgeliğin Pythia’sı152 olan Voltaire’e uğrar, o da onu, kara kuru hafifçecik bedeni işlemeli ropdöşambra bürünmüş halde, babacan bir şekilde kabul eder. Böylece Fersen, fikir bakımından olgunluk sınavını vermiş olmaktadır. Artık on sekiz yaşındaki gencin tek eksiği, son cilasıdır: Paris, kibarca sohbet tarzı, adabımuaşeret. Böylece genç bir Dix-huitième aristokratının tipik eğitim hayatı tamamlanmış olur. Dört dörtlük kavalye şimdi elçi olabilir, bakan ya da general olabilir, kendisine dünyanın üst katının kapısı açılmıştır.

Genç Axel von Fersen asalete, ahlaklı bir kişiliğe, ölçülü ve objektif bir akla, büyük bir servete ve yabancı olmanın kendine özgü havasına ek olarak, gayet özel bir kredi mektubu daha taşımaktadır yanında: Tablo gibi güzel bir adamdır. Duruşu dik, geniş omuzlu, adaleli biri olarak, çoğu İskandinavyalı gibi, ilk bakışta hantal ve ağır bir izlenim vermeyen, erkekçe bir görünüşü vardır; sonsuz bir sempatiyle bakar insanlar, resimlerdeki açık ve hatları düzgün yüzüne: duru ve kararlı gözler, üzerlerinde Türk palası gibi yuvarlak, dikkati çekecek ölçüde siyah, yay gibi kaşlar. Serbest bir alın, sıcak, şehvetli ve –pek güzel görüleceği üzere– susmasını bilen bir ağız: İnsan, resimlere bakınca gerçek bir kadının böyle bir adamı seveceğini ve dahası, insani açıdan ona tamamen güveneceğini anlar. Fersen’i causeur153 olarak, homme d’esprit154 olarak, özellikle hoşsohbet bir salon efendisi olarak öven ise pek yok gibidir, fakat biraz kuru olan zekâsı, insani açıklığıyla ve doğal inceliğiyle birleşmektedir; daha 1774’te İsveç elçisi, Kral Gustav’a gururla şunu bildirebilmektedir: Benim dönemimde burada bulunmuş olan bütün İsveçliler içinde, bütün dünya nezdinde en iyi kabulü görmüş olan o idi.

Bu arada, bu genç kavalye, somurtkan ve kadın kıymeti bilmez biri değildir, hanımlar onu, buzdan bir örtünün altında bir cœur de feu155 olmakla över; Fransa’da eğlenmeyi ihmal etmez ve Paris’te sarayın ve büyük sosyetenin bütün balolarına sektirmeden devam eder. Bu arada şaşırtıcı bir macera gelir başına. Bir akşam, 20 Ocak 1774 akşamı, kibarlar âleminin olduğu kadar şaibeli kesimin de buluşma yeri olan opera balosunda, giyimi çarpıcı derecede şık, ince belli, yürüyüşü görülmemiş derecede uyumlu bir hanım kendisine doğru gelir ve kadife maskesinin koruyuculuğu altında, flörtçü bir sohbet tutturur. Kendisine gösterilen teveccühten pek hoşlanan Fersen, kadının neşeli tarzına keyifle uyar ve bu atak sohbet arkadaşını biraz iç gıcıklayıcı ve eğlendirici bulur, belki de o gece için her türlü umuda kapılır. Fakat derken, yavaş yavaş birkaç başka beyin ve hanımın meraklı meraklı fısıldaşarak etraflarında toplaştığını, kendisiyle maskeli hanımın, gittikçe alevlenen bir şekilde, dikkatlerin merkezi haline geldiğini fark eder. Sonunda, durum çoktan mahcup edici bir hale gelmiştir, bu entrikacı kibar hanım maskesini indirir: Kendisi Marie-Antoinette’tir –sarayın yıllıklarına geçecek, benzeri görülmemiş bir vaka– Fransa tahtının veliahtının karısı bir kere daha o tatsız evlilik yatağından, uykucu kocasının yanından kaçıp opera balosuna gitmiş ve laflamak için kendine yabancı bir kavalye bulmuştur. Nedimeler, skandalın fazla büyümesini önler. Hemen bu başına buyruk kaçağı ortalarına alıp tekrar locasına götürürler. Fakat şu geveze Versailles’da sır olarak kalan ne vardır ki? Herkes hayret ve dehşetle, Dauphine’in saray adabına aykırı biçimde gösterdiği bu ilgiyi fısıldaşmaktadır, herhalde hemen ertesi gün Elçi Mercy kızgın bir halde Maria Theresia’ya şikâyette bulunacaktır, Schönbrunn’dan da, özel ulaklarla, tête à vent, kafasında kavak yelleri esen kıza yönelik o acı mektuplardan biri gelecek, annesi çocuğunu bu uygunsuz dissipation’ları156 bırakması ve o kahrolası âlemlerde önüne gelenle beraber görünüp kendini elin ağzına düşürmemesi yönünde uyaracaktır. Fakat Marie-Antoinette aklına koyduğunu yapmıştır: Genç adam hoşuna gitmiş, kendisi de ona bunu göstermiştir. O akşamdan itibaren, mertebesi ve mevkii bakımından hiç de öyle olağanüstü bir durumda olmayan genç kavalye, Versailles balolarına özel bir ilgiyle kabul edilmeye başlar. İkisi arasında daha o zaman, böyle ümitlendirici bir başlangıçtan sonra, hemen belli bir eğilim oluşmuş mudur? Bilinmiyor. Bilinen şu ki, çok geçmeden büyük bir olay bu –kuşkusuz masum– cilveleşmeyi yarıda keser; çünkü o küçük prenses, XV. Louis’nin ölümüyle bir gecede Fransa Kraliçesi oluverir. İki gün sonra –Kendisine bir işaret eden mi olmuştur?– Hans Axel von Fersen, İsveç’e geri döner.

Birinci perde sona ermiştir. Bu perdede cereyan eden bir flört girişimi, asıl oyunun bir girişi olmaktan öte bir şey değildir. On sekiz yaşında iki genç karşılaşmış ve birbirlerinden hoşlanmıştır, voilà tout157 – bugünün diline çevrildiğinde: bir dans dersi arkadaşlığı, bir liseli flörtü. Henüz can alıcı bir şey olmamış, duygunun derinliklerine dokunulmamıştır.

İkinci perde: Dört yıl sonra, 1778’de, Fersen tekrar bir Fransa seyahati yapar; babası yirmi iki yaşındaki genci kendine zengin bir eş ayarlasın diye göndermiştir, ya Londra’daki Matmazel Reyel’i ya da Cenevreli banker kızı, sonradan Madame Staël adıyla dünya çapında meşhur olan Matmazel Necker’i ayartacaktır. Fakat Axel von Fersen, evlilik mesleğine pek büyük bir eğilim göstermemektedir, nedeni de çok geçmeden anlaşılacaktır. Daha gelir gelmez, gala giyimi içinde sarayda kendini gösterir genç asilzade. Akıllarda mıdır acaba hâlâ? Kendisini bir hatırlayan olacak mıdır? Kral asık yüzle baş sallar, ötekiler bu önemsiz yabancıyı kayıtsızca süzer, kimse onunla kibarca bir çift laf etmez. Yalnızca Kraliçe, kendisini görür görmez, kabına sığamayarak seslenir: “Ah, c’est une vieille connaissance.” “Aa, biz çoktandır tanışıyoruz.” Hayır, onu unutmamıştır, o güzel Kuzeyli kavalyesini, demek ki saman alevi olmamıştır başlangıçtaki ilgisi ve hemen yeniden alevlenir. Fersen’i toplantılarına çağırır, ona bir sürü incelikler gösterir; tıpkı tanışmalarının başında, opera balosunda olduğu gibi Marie-Antoinette’tir ilk adımı atan. Çok geçmeden, Fersen, babasına şu haberi verebilecektir: “Kraliçe, tanıdığım prenseslerin en değerlisidir, benim hatırımı sormak âlicenaplığını gösterdi. Creutz’a benim kendisinin pazar günleri yapılan oyun partisine niçin gelmediğimi sormuş, benimse kabulün iptal edildiği bir gün gelmiş olduğumu öğrenince benden bayağı özür dilemiş.” – “Aşkolsun delikanlıya,” diyeceği geliyor insanın, Goethe’nin ağzıyla konuşulacak olursa; bu mağrur kadın, düşeslerin bile selamına yanıt vermeyen, bir Kardinal de Rohan’a yedi yıl, Dubarry’ye ise dört yıl boyunca bir baş eğerek selam vermeyi esirgemiş bir kadın, yolu oraya düşmüş küçük bir asilzadeden, bir kere boşu boşuna Versailles’a gelme zahmetine girdiği için özür diliyorsa... Birkaç gün sonra, genç kavalye babasına, “Oyun misafirlerine her katılışımda sözü bana yöneltiyor,” haberini verir. Bütün teşrifat kurallarına aykırı olarak, “prenseslerin en değerlisi” genç İsveçliden, bir kere de ülkesinin üniformasını giymiş olarak Versailles’a gelmesini rica eder: Bu yabancı kıyafetin onun üstünde nasıl durduğunu mutlaka –Bir âşık kaprisi!– görmek istemektedir. Beau Axel158 bu dileği elbette yerine getirir. Eski oyun yine baştan başlamıştır.

Fakat: Bu kez, sarayın binlerce dikkatli gözle izlediği bir kraliçe için tehlikeli bir oyundur bu. Marie-Antoinette şimdi daha dikkatli olmalıdır; çünkü artık o eskinin on sekiz yaşındaki, çocuksuluğu ve gençliğiyle affedilebilen prensesi değil, Fransa’nın kraliçesidir. Fakat kanı canlanmıştır artık. Sonunda, yedi müthiş yıldan sonra, beceriksiz koca XVI. Louis evlilik görevini başarmış, Kraliçe’yi gerçekten zevcesi kılmış bulunmaktadır. Fakat bu ince ruhlu kadın, dolu dolu, neredeyse kabından taşan bir güzelliğe ulaştığı sırada, kocası olacak şiş göbekliyi genç, pırıl pırıl sevgiliyle karşılaştırdığında neler hissedecektir! İlk defa coşku içinde âşık olan bu kadın, sık sık gösterdiği incelikler ve daha da çok olmak üzere kızarıp şaşırmalarıyla Fersen’e karşı beslediği duyguyu kendisi bile fark etmeden bütün meraklılara açık etmeye başlar. İnsani olarak en cana yakın niteliği, Marie-Antoinette için sık sık olduğu gibi yine tehlikeli olmaktadır: yakınlık ya da soğukluk duyduğu insana karşı duygularını gizleyememesi. Nedimelerinden biri, bir keresinde, Fersen beklenmedik bir anda içeriye girince, Kraliçe’nin tatlı bir ürküntü içinde titremeye başladığını gayet iyi gördüğünü ileri sürer; başka bir defasındaysa başına şu gelir: Piyanoda oturmuş Dido’nun aryasını söylerken, bütün sarayın gözü önünde, “Ah, que je fus bien inspirée, quand je vous reçus dans ma cour”159 sözlerine gelince –başka zaman öylesine soğuk kalan– mavi gözleri taparcasına bir sevecenlikle ışıldayarak, kalbinde gizlice sevdiği (dolayısıyla, artık gizleyemeden sevdiği) kişiye yöneliverir; fiskoslar başlamıştır bile. Çok geçmeden, kraliyetin özel işlerini dünyanın en önemli olayı sayan bütün saray sosyetesi, tutkulu bir arzuyla durumu takibe koyulur: Kraliçe Fersen’i sevgilisi yapacak mıdır, nasıl ve ne zaman? Çünkü Marie-Antoinette’in duyguları fazlasıyla açık, kimsenin gözünden kaçmayacak biçimde yönünü bulmuştur ve yalnızca kendisinin bilincinde olmadığı bir şey vardır: Fersen, genç Kraliçe’den en son lütuf da dahil olmak üzere her lütfu elde edebilecektir, yeter ki elini önündeki ganimete uzatacak cesarete ya da hafifliğe sahip olsun.

Fakat Fersen İsveçlidir, tam bir erkektir, bir şahsiyettir. Kuzeylilerde güçlü bir romantik yaradılış, sakin ve neredeyse serinkanlı bir akılla sorunsuzca el ele yürüyebilir. Fersen, durumun açmazını hemen görür. Kraliçe kendisinden hoşlanmaktadır, bunu ondan daha iyi bilen olamaz, fakat o da kendi yönünden bu genç, şirin kadını ne kadar seviyor ve sayıyor bile olsa, böyle bir his zaafını çapkınlık yolunda istismar etmek ve Kraliçe’yi boş yere insanların ağzına sakız etmek, dürüstlüğüne aykırı gelecektir. Açık bir aşk ilişkisi ortaya eşi görülmemiş bir skandal çıkaracaktır: Marie-Antoinette daha platonik olarak gösterdiği eğilimiyle bile yeterince zor duruma düşmüştür. Öte yandan, Fersen, bir Yusuf 160 rolü oynayamayacak, sevdiği genç, güzel bir kadının ilgisini edeplice ve soğukça reddedemeyecek kadar da istekli ve genç hissetmektedir kendini. O zaman, bu harikulade adam böyle nazik bir durumda bir erkeğin yapabileceği en asil hareketi yapar – kendisiyle tehlike altındaki kadın arasına bin mil mesafe koyup bir telaş, Lafayette’in emir subayı olarak, Amerika’ya gidecek orduya yazılır. Çözülmek bilmez ve trajik bir şekilde ayaklarına dolaşmadan önce bağı keser.

Sevgililerin bu ayrılışı üzerine elimizde kuşku götürmez bir belge bulunuyor, İsveç elçisinin Kral Gustav’a yazdığı ve Kraliçe’nin Fersen’e olan eğilimini tarihî olarak belgeleyen o resmî yazı. Elçi şöyle yazmaktadır:

Majestelerine bildirmeliyim ki, genç Fersen, Kraliçe’nin o kadar teveccühünü kazanmıştı ki, bu durum bazı kimselerin şüphesini uyandırmaktaydı. İtiraf etmeliyim, ben kendim de Kraliçe’nin Fersen’e bir eğilim duyduğunu sanıyorum; bunun şüpheye meydan vermeyecek kadar bariz işaretlerini idrak etmiş bulunuyorum. Genç Kont Fersen bu hadisede tevazuu, çekingenliği ve her şeyden önce, Amerika’ya gitme kararıyla örnek bir tutum göstermiş olmaktadır. Buradan ayrılmasıyla bütün tehlikeleri bertaraf etmiştir; böyle bir ayartıya karşı durmak ise kuşkusuz ki yaşının üzerinde bir azim icap ettirmiş olsa gerektir. Son günler boyunca Kraliçe gözlerini ondan ayıramamaktaydı ve ona baktığında gözleri doluyordu. Majestelerinden bu sırrı kendilerine ve yalnızca Senatör Fersen’e münhasır olarak saklamalarını rica ederim. Saraydaki dalkavuk takımı kontun yola çıkacağını işittiğinde hepten pek sevindi, Fitz-James Düşesi ise kendisine, “Nasıl olur bayım, fethinizi yüzüstü mü bırakıyorsunuz?” dedi. “Bir fetih yapmış olsaydım, bu fethi yüzüstü bırakmazdım. Serbestçe ve esef hissetmeksizin ayrılıyorum.” Majesteleri bu cevabın Fersen’in yaşının fevkinde bir akıllılık ve ihtiyat gösterdiğini kabul edeceklerdir. Ayrıca, Kraliçe şimdi eskisine nazaran daha çok itidal ve akıllılık göstermektedir.

Marie-Antoinette’in “fazilet”ini savunanlar, bu belgeyi o gün bugündür, Kraliçe’nin çiçek beyazı masumiyetinin bayrağı olarak sallar durur. Fersen son anda zinaya varacak bir eğilimden kaçınmış, iki sevgili hayran olunacak bir feragat göstererek birbirlerinden uzaklaşmış, büyük tutku “saf” kalmıştır; böyle fikir yürütürler. Fakat bu delil, nihai bir durumu değil, o zaman, 1779 yılında Marie-Antoinette ile Fersen arasında son yakınlaşmalara henüz varılmadığı biçimindeki geçici bir gerçeği kanıtlamaktadır. Bu tutkunun asıl tehlikeli yılları ancak daha sonraki yıllar olacaktır. Daha ikinci perdenin sonuna gelmiş bulunuyoruz, olayın en çapraşık halini almasından epey uzaktayız henüz.

Üçüncü perde: Fersen’in tekrar dönüşü. Dört yıllık gönüllü sürgünden sonra, 1783’te Amerika yardım birliğiyle dönüşünde karaya çıktığı Brest’ten doğruca Versailles’a koşar. Kraliçe’yle Amerika’dayken de mektuplaşarak bağlantısını sürdürmüştür; fakat aşk canlı canlı beraber olmayı ister. Ne olur artık ayrılık olmasın, artık yakın bir yerde kök salmalı, iki çift gözün arasına fersahlar girmemeli! Anlaşılan, Fersen, Kraliçe’nin arzusu üzerine hemen bir Fransız alayının kumandanlığı için başvurur; niçin mi? Bu bilmeceyi İsveç’teki tutumlu, ihtiyar senatör baba bir türlü çözemez. Hans Axel niçin ille de Fransa’da kalmak istiyor? Tecrübeli bir asker olarak, eski ve asil bir ismin mirasçısı olarak, romantik Kral Gustav’ın gözdesi olarak ülkesinde istediği konuma gelebilir oysa. “Niçin ille de Fransa?” diye sormaktadır hayal kırıklığı içindeki senatör durup durup. “Büyük bir mirasa konacak bir gelin, İsviçre’deki milyonların sahibi Matmazel Necker’i alıp getirmek için,” diye alelacele bir yalan uydurur oğul, inanmakta zorlanan babasına. Fakat gerçekte aklından evlenmekten başka her şeyin geçtiğini, aynı günlerde kız kardeşine içini dökmek için yazıp kalbinin anahtarını apaçık gösterdiği mektubu açığa vurmaktadır.

Hiçbir zaman bir evlilik bağı kurmama kararını verdim; tabii bir şey olmayacak... Ait olmak istediğim ve beni yücelten biricik kadına ait olamayacağım. Ben de öyleyse kimseye ait olmak istemiyorum.

Bu yeterince açık mı? Onu yücelten ve onun evlilik bağıyla ait olamayacağı “biricik” kadının, günlüklerinde Kraliçe için kullandığı bu elle’in161 kim olduğunu daha sormalı mı? Bu ilgiye kendi kendine ve kız kardeşine karşı, Marie-Antoinette’in ilgisinden bu kadar emin olarak sahip çıktığına göre, can alıcı şeyler cereyan etmiş olsa gerektir. Babasına da, kendisini Fransa’da tutan, “güvenip kâğıda dökemeyeceği pek çok şahsi sebep”ten bahsederken, bu pek çok sebebin ardında açıklamak istemediği tek bir sebep vardır: Marie-Antoinette’in, kendine seçtiği dostun sürekli olarak yakınında olması isteği ya da emri. Çünkü Fersen şimdi o alay kumandanlığı için başvurusunu arz eder etmez, yine “bu mevzuyla alakadar olma âlicenaplığını gösteren” kim olur? Başka zaman asla askerî tayinlerle uğraşmayan Marie-Antoinette. Ve çok geçmeden, bu görev kabul ettirildiğinde, durumu İsveç Kralı’na –bütün usule aykırı olarak– bildiren kimdir? Tek yetkili olarak makamın sahibi, en yüksek kumandan değil, kendi eliyle bir mektup yazan karısı, Kraliçe.

Marie-Antoinette ile Fersen arasındaki derin, daha doğrusu, en derin cinsten ilişkinin başlangıcı en büyük olasılıkla bu yıla ya da bunu izleyen yıllara oturtulabilir. Tabii, Fersen daha iki yıl boyunca “ayak sürüye sürüye” Kral Gustav’a seyahatlerinde yaver olarak refakat etmek zorundadır; fakat 1785’ten sonra kesin olarak Fransa’da kalır. Ve bu yıllar Marie-Antoinette’i kesin biçimde değiştirmiştir. Kolye davası alabildiğine kalabalığa düşkün olan kadını yalnızlığa itmiş ve içindeki, işlerin özünü görebilme duyusunu açmıştır. O zeki ama güvenilmez, eğlendirici ama hain, kibar ama oyunbazlardan meydana gelen cafcaflı çevreden çekilmiştir; o güne kadar yaralanmış kalbi şimdi birçok değersiz kimse yerine tek bir gerçek dost görmektedir. Etrafı saran nefret karşısında sevecenlik, güven, sevgi gereksinimi ölçülmez boyutlara gelmiştir; o şimdi, artık kendini kalabalıkların hayranlığının yanıltıcı yankılanmalarına kibirle ve budalaca harcamak yerine, açık ve kararlı bir ruh sahibi olan bir insana adayacak olgunluğa erişmiştir. Ve yine Fersen, bu eşsiz şövalye ise bu kadını, iftiraya, hakarete uğradığını, üstüne çamur atıldığını ve tehdit altında olduğunu bildi bileli daha da şevkle, duygularının bütün doluluğuyla sevmektedir; Marie-Antoinette bütün dünyanın taptığı bir kadınken, etrafında bin dalkavuk varken onun eğiliminden ürküp kaçan Fersen, asıl şimdi, yardıma muhtaç ve yalnız bir hale düşeli beri onu sevme cesaretini göstermektedir. “Çok mutsuz,” diye yazar kız kardeşine, “ve her şeyin üzerinde hayranlık uyandıran cesareti, onu daha da çekici kılıyor. Beni inciten tek şey, bütün ıstıraplarını tamamen telafi edemeyişim ve onu hak ettiği ölçüde mesut kılamayışımdır.” Marie-Antoinette’in mutsuzluğu ne kadar artarsa, Fersen’in her şeyi aşkıyla telafi etme yolundaki erkekçe iradesi de o kadar güçlenip büyür: “Elle pleure souvent avec moi, jugez, si je dois l’aimer”.162 Ve felaket ne kadar yaklaşırsa, iki sevgili o kadar büyük bir ateşle, o kadar trajik bir şekilde birbirlerine sokulur: Marie-Antoinette, ölçüsüz büyüklükteki hayal kırıklığına karşılık onun yanında son bir mutluluk bulmak için; Fersen de, şövalyevari aşkı, sınır tanımayan feragatiyle ona kaybettiği bir krallığı telafi etmek için.

Şimdi, bir zamanlar yüzeysel olan bu eğilim ruha yayılalı, âşıkdaşlık aşka döneli beri ikisi de ilişkilerini dünyadan gizli tutmak için aklın alabileceği en büyük çabayı göstermektedir. Marie-Antoinette hiçbir kuşkuya yer bırakmamak için genç subayı karargâh olarak mesela Paris’e değil, sınır yakınında bulunan Valenciennes’e tayin ettirir. Ve kendisi saraya “çağrıldığında” (Fersen’in günlüğünde çağıranın kim olduğu özenle gizlenmektedir), bütün becerisini gösterip seyahatinin gerçek hedefini bütün arkadaşlarından gizler, ki Trianon’da bulunmasına kimse ucuz bir kulp takmasın. “Sana buradan yazdığımı kimseye söyleme,” diye uyarır kız kardeşini, Versailles’dan yazarken, “çünkü bütün öbür mektuplara Paris diye tarih attım. Hoşça kal, şimdi Kraliçe’ye gitmem lazım.” Fersen, Polignac’ların davetlerine hiç gitmez, Trianon’da en yakın dostların katıldığı toplantılarda hiç kendini göstermez, kızak gezilerine, balolara, oyun partilerine hiç katılmaz: Oralarda, kraliçenin görünüşte lütfuna ermiş olanlar olabildiğince göze batar şekilde boy göstersinler; çünkü tam da o kibar halleriyle, saray karşısında asıl sırrı gölgelemeye ruhları bile duymadan yardım etmektedirler. Onlar gündüze hükmeder, Fersen’in ülkesi gecedir. Onlar kur yaparlar ve konuşurlar, Fersen sevilir ve susar. Yalnızca kendi karısının da Fersen’e sırılsıklam âşık olduğunu ve ona kor gibi aşk mektupları yazdığının dışında her şeyi bilen, bu sırra ortak edilmiş biri olan Saint-Priest, iddialarını bütün ötekilerin söylediklerinden daha geçerli kılan bir kesinlikle şunu yazmıştır: “Fersen her hafta üç ya da dört kere Trianon’a gidiyordu. Kraliçe de, yanında hiç kimseler olmadan aynı şeyi yapıyordu ve bu randevular dışarıya karşı asla kendi konumunu vurgulamayan ve Kraliçe’nin bütün arkadaşları içinde en ağzı sıkısı olan bu dostun tevazuuna ve çekingenliğine rağmen herkesin dedikodusuna sebep oldu.” Ne var ki, beş yıl içinde sevgililere bütün bahşedilen, hep kaçamak, kısacık, gelip geçici birliktelik saatleridir, çünkü Marie-Antoinette kendi cesaretine ve nedimelerinin güvenilirliğine rağmen fazla ileri gidememektedir; ancak 1790’da, ayrılıktan kısa bir zaman önce, Fersen alabildiğine mutlu bir halde, sonunda bütün bir gün “onunla”, avec elle olabildiğini bildirir. Yalnızca geceyle sabah arası, parkın gölgeleri içinde, belki Trianon’da oraya buraya serpiştirilmiş bulunan küçük Hameau köyü evlerinden birinde bekleyebilir Kraliçe kerubisini163; Figaro’ daki, hisli, romantik müziğiyle o bahçe sahnesi. Bu sahnenin sonu şimdi esrarengiz bir şekilde Versailles’ın ağaçlıklarında ve Trianon’un menderesler çizen patikalarında oynanmaktadır. Fakat çok geçmeden, üst perdeden prelüdüyle, sert darbeleriyle Don Juan müziğinin gümbürtüsü, kapının önünde baş şövalyenin ağır, her şeyi ezip geçen ayak sesleri duyulur: Üçüncü perde rokoko inceliğinden devrim trajedisinin büyük üslubuna geçmektedir. Ancak son perde, kanın ve şiddetin dehşetiyle alabildiğine göklere çıkarılmış olan son perde getirecektir kreşendoyu, ayrılmanın çaresizliğini, yıkılışın coşkusunu.

Asıl şimdi, tehlikenin en büyük olduğu, başka herkesin ortadan kaybolduğu sıra öne çıkar gerçek ve tek dost, onunla ve onun için ölmeye hazırdır; Fersen’in şimdiye kadar gölgede kalmış silueti şimdi, zamanın o soluk, fırtınalı göğü karşısında muhteşem bir erkek timsali olarak açık seçik belirir. Sevdiği kadın ne ölçüde tehdit altındaysa, onun kararlılığı da o kadar büyür; geleneğin bir Habsburg prensesinin, bir Fransız kraliçesinin ve yabancı bir İsveçli asilzadenin çevresine çizdiği sınırları ikisi birlikte umursamaksızın aşarlar: Fersen her gün saraya gelir, bütün mektuplar onun elinden geçer, her karar onunla birlikte düşünülür, yapılacak en güç işler, en tehlikeli sırlar onunla paylaşılır, yalnızca o bilir Marie-Antoinette’in bütün niyetlerini, bütün endişelerini ve umutlarını, gözyaşlarını da, yılgınlıklarını, en acı matemini de yalnızca o bilir. Tam da herkesin kendisini terk ettiği –çünkü kendisinin her şeyi kaybettiği– anda, bütün bir yaşam boyunca boşu boşuna aradığını bulmuştur Kraliçe: dürüst, başı dik, erkek cesaretine sahip dostunu.

150. XIX. yüzyıl. (Y.N.)

151. Louvet de Couvrai’nin Les Amours du chevalier de Faublas (Şövalye de Faublas’nın Aşkları) adlı Richard Strauss’un Der Rosenkavalier operasının librettosu olarak uyarlanan romanı. (Ç.N.)

152. Delphoi şehrinin mabedinde öğüt arayanlara geleceği okuyan rahiplerin unvanı. (Ç.N.)

153. (Fr.) Hoşsohbet kişi. (Ç.N.)

154. (Fr.) Zeki adam. (Ç.N.)

155. (Fr.) Ateşten kalp. (Ç.N.)

156. Fr.) Aşırı harcama; eğlence. (Ç.N.)

157. (Fr.) Hepsi bu. (Ç.N.)

158. (Fr.) Yakışıklı Axel. (Ç.N.)

159. (Fr.) Ah, sizi sarayıma kabul ederek ne kadar iyi yapmışım. (Y.N.)

160. Yeni Ahit’te, Davud Peygamber soyundan gelen, saygın marangoz. Meryem’in nişanlısı ve daha sonra kocası olarak geçer; Hazreti İsa’ya babalık etmiştir. (Y.N.)

161. (Fr.) Dişil üçüncü şahıs zamiri. (Ç.N.)

162. (Fr.) Benimle sık sık ağlıyor, onu sevmeli miyim, siz karar verin. (Y.N.)

163. Tektanrılı dinler geleneğinde insan, hayvan ya da kuş özelliklerini taşıyan kanatlı göksel yaratık ve Tanrı’nın tahtının taşıyıcısı. (Y.N.)

Versailles’da son gece

Bin yıllık Fransa’da tohumların, bu 1789 yazında olduğu kadar çabuk boy verdiği görülmemiştir. Saplar büyüyüp başaklanmıştır ama, bir kere kanla gübrelendi ya, devrimin sabırsız hasadı daha da çabuk olgunlaşmıştır. Onyılların ihmallerini, yüzyılların adaletsizliklerini tek bir kalem darbesi silmektedir ve şimdi de, Fransız halkının haklarının kralları tarafından zindanda tutulduğu öbür, o görülmez Bastille yıkılmaktadır. 4 Ağustos günü, dinmek bilmeyen sevinç çığlıkları arasında feodalizmin ezelî kalesi düşer, asiller angarya ve öşürden, kilise babaları harç ve tuz vergisinden vazgeçer, köylülerin serbest, şehirlilerin özgür, basının özgür olduğu bildirilir, insan hakları ilan edilir; o yaz Jean-Jacques Rousseau’nun bütün rüyaları gerçek kılınmıştır. Çok geçmeden pencereler zangırdamaya başlar, bazen sevinç çığlıklarından, bazen (krallar tarafından kendi eğlenceleri, halk tarafından ise artık kendi hakkı için ayrılmış olan) Menus plaisirs176 salonundaki kavgadan: Daha yüz adım ileriden, insanlardan oluşagelen o arı kovanının bitmek bilmez uğultusu işitilmektedir. Fakat bin adım ileride, büyük Versailles Sarayı’nda, şaşkına uğramışlığın suskunluğu hüküm sürer. Saray ürküntü içinde, pencerelerinden karşıya, gürültüsü ayyuka çıkan bu misafire bakmaktadır, yalnızca danışma için çağrılmışken daha şimdiden hükümdarın efendisi rolüne soyunan misafire. Nasıl geri göndermeli bu sihirbaz çırağını? Buna aklı ermeyen Kral, danışmanlarına akıl danışır, onlarınsa biri diğerine itiraz eder; “En iyisi,” diye düşünür Kraliçe ile Kral, “oturup fırtınanın azgınlığının geçmesini beklemeli. Aman ses çıkarmamalı şimdi, arka planda kalmalı. Aman, zaman kazanmalı, o zaman her şey kazanılmış olur.”

Fakat devrim ilerlemek ister, tıkanıp kalmak istemiyorsa ilerlemek zorundadır; çünkü devrim kabaran bir harekettir. Duraklamak onu tehlikeye atar, geri gitmek sonu olur, kendini kanıtlamak için istemek zorundadır, hep daha fazlasını istemek, yenilmemek için fethetmek zorundadır. Bu huzursuz ilerleyişin davullarını gazeteler çalar; bu çocuklar, devrimin bu sokak veletleri bağrışa çağrışa, keyiflerince asıl ordunun önünden koşarlar. Tek bir kalem darbesi, yazılan söze, konuşulan söze özgürlüğü vermiştir, ilk coşkusu içinde daima vahşiliğe, ölçüsüzlüğe dönüşen o özgürlüğü. On, yirmi, otuz, elli gazete ortaya çıkar. Mirabeau bir gazete kurar, Desmoulins, Brissot, Loustalot, Marat; ve her biri okur toplamak için çığırtkanlık ettiğinden ve her biri öbürünü burjuva yurtseverliği bakımından geride bırakmak istediğinden, ihtiyat diye bir şey tanımadan seslerini yükseltirler, bütün memlekette artık yalnızca onların sesi duyulur. Aman sesi çok çıksın, aman şöyle iyice vahşi olsun, ne kadar gürültü yaparsa o kadar iyi – ve bütün nefret saraya yöneltilsin! Kral’ın ihanet planları kurduğu, hükümetin tahıl getirilmesini engellediği, yabancı alayların meclisleri dağıtmak için yaklaşmaya başladığı, yeni bir Saint Barthélemy Katliamı tehdidinin bulunduğu söylentisi yayılır. Uyanın yurttaşlar! Uyanın yurtseverler! Ratatatam, ratatatam! – Gazetelerin davul gümbürtüsü gece gündüz milyonların yüreğine korku, güvensizlik, öfke, kırgınlık aktarır. Davulcuların arkasında ise yabaları ve kılıçlarıyla ve her şeyden önce ölçüye sığmaz bir öfkeyle silahlanmış olarak, Fransız halkının şimdiye kadar daha ortada görülmeyen ordusu beklemektedir bile.

Kral için fazla hızlı gitmektedir işler, devrim için fazla yavaş; o dikkatli, hantal adam böyle yeni fikirlerin tutkulu ilerleyişine ayak uyduramamaktadır. Versailles çekinmekte, geciktirmektedir: Öyleyse ileri, Paris! Bir son ver artık bu bitmek bilmez danışmalara, kralla halk arasındaki bu katlanılmaz allem kallem oyununa; böyle gümlemektedir gazete davulları. Senin yüz bin, iki yüz bin yumruğun var, silah depolarındaysa tüfekler hazır, toplar seni bekliyor: Al onları oradan, git getir kralla kraliçeyi, hem onları geçir eline hem de sıkı sıkı kendi kaderini! Devrimin genel karargâhında, Orléans Dükü’nün sarayı Kraliyet Sarayı’nda son söz söylenmiştir: Söylenir söylenmez de herkes hazırdır; saray taraftarıyken saf değiştirmiş biri, Huruge Markisi, gizlice bir girişimin başını çekmeye başlar bile.

Fakat sarayla şehir arasında karanlık yer altı dehlizleri vardır. Kulüplerdeki yurtseverler, rüşvetle kandırdıkları hizmetçiler yoluyla, sarayda olan her şeyi bilmektedir; saray ise ajanları yoluyla tasarlanan saldırıdan haberdar olur. Versailles, harekete geçmeye karar verir ve Fransız askerleri kendi yurttaşlarına karşı durmak bakımından güvenilirliği kaybettiğinden, sarayı korumak için bir Flaman alayı çağrılır. 1 Ekim günü birlikler sürekli ordugâhlarından Versailles’a yürür; saray da bunlara sıcak bir karşılama olsun, diye bir tören hazırlar. Büyük opera salonu bir ziyafet için boşaltılır ve Paris’te dehşetli bir yiyecek sıkıntısı hüküm sürdüğüne aldırılmaksızın, şarap ve leziz yiyeceklerden yana hiç tasarruflu davranılmaz. Bağlılığın yolu da, aşkınki gibi, çoğu zaman mideden geçmektedir. Birliklerde Kral’a karşı daha da özel bir hayranlık uyansın diye, Kral ile Kraliçe –şimdiye kadar hiç görülmemiş bir şeref– kucakta Dauphin’le tören salonuna girer.

Marie-Antoinette hiçbir zaman zekâsını kullanarak, hesapçı davranarak ya da överek insan kazanma sanatının meyvelerini toplamayı bilememiştir. Fakat bedeninde olsun, ruhunda olsun, doğa vergisi bir yücelik vardır ki, bu etkiyle ilk kez karşılaştığı herkesi kazanabilmektedir: Ne tek bir kişi ne de kitle hiçbir zaman kurtulamamıştır bu ilk etkinin tuhaf büyüsünden (sonra, tanışıklık ilerledikçe uçup gider bu etki). Bu defa da, bu güzel, genç kadın hem böyle yüce tavırlı, aynı zamanda da cana yakın bir tarzla içeriye girdiğinde subaylar, askerler oturdukları yerden fırlar, kılıçlar coşkuyla kınlarından çekilir, Kral ve Kraliçe’ye gümbür gümbür bir, “Vivat!”177 çekilir ve bu arada herhalde halk için öngörülmüş olan “Vivat!” unutulur. Kraliçe sıralar arasından yürümektedir. Büyüleyici bir şekilde gülümsemesini bilir, harikulade bir kayıtsızlık içinde dostane davranmasını bilir, aristokrat annesi gibi, erkek kardeşleri, neredeyse bütün Habsburglular gibi (ve bu sanat Avusturya aristokrasisi içinde kuşaktan kuşağa miras bırakılmıştır), içinde sarsılmaz bir gurur taşırken, özellikle en aşağı tabakadan insanlara karşı doğal bir şekilde nezaket ve yakınlık göstermeyi ve bunu yaparken de tenezzül ediyormuş gibi görünmemesini bilir. Samimi olarak mutluluk ifade eden bir gülümsemeyle, öyle ya, bu, “Vive la Reine!” bağırışlarını kim bilir ne zamandır işitmemiştir, çocuklarıyla beraber ziyafet masasının etrafını dolaşır; ve bu iyi yürekli, lütufkâr, bu gerçekten krallara layık kadını görmek, onun bu kaba askerlere gelip misafir olması, subayları da, askerleri de bir krala kendinden geçmiş bir halde bağlı kılar. O saat herkes Marie-Antoinette için ölmeye hazırdır. Fakat Kraliçe de mutludur bu gürültülü toplantıdan ayrıldığında; gelenlere sunulan hoş geldin kadehiyle, o da geleceğe duyulan güvenin altın şarabını içmiş bulunmaktadır: Henüz bağlılık, güvenlik diye bir şey vardır Fransa’da taht için.

Fakat hemen ertesi gün yurtsever gazetelerin davulları gümbürdemeye başlar, ratatatam, ratatatam; Kral ve saray halka karşı kiralık katiller tutmuştur. Askerleri kırmızı şarapla sarhoş etmişlerdir, Kral’ın sözünü dinleyip yurttaşların kırmızı kanını akıtsınlar diye; köle ruhlu subaylar üç renkli kokartı yere atıp çiğnemiş, aşağılamıştır, uşaklara has şarkılar söylenmiştir – ve bütün bunlar olurken Kraliçe meydan okurcasına gülümsemiş durmuştur. Hâlâ farkında değil misiniz yurtseverler? – Paris’e saldırmak istiyorlar, alaylar yola çıktı bile. Haydi öyleyse şehirliler, kalkışın son mücadeleye, haydi, karar saatidir! Toplanın yurtseverler – ratatatam, ratatatam...

İki gün sonra, 5 Ekim’de Paris’te bir hengâmedir kopar. Kopar da, bu hengâmenin aslında nasıl oluştuğu da Fransız Devrimi’nin o pek çok olan, akıl ermez sırlarından biridir. Çünkü görünüşte temelden gelen bu hareket iyice bakıldığında öylesine uzun uzadıya düşünülmüş ve düzenlenmiş, siyaseten öylesine doğru biçimde kullanılmış bir harekettir ve edilen ateş doğru mevkiden, doğru hedefe öylesine dosdoğru bir yol kat ederek ulaşmıştır ki, tetiği çok akıllı, her şeyi bilen, çok becerikli ve alışkın eller çekmiş olsa gerektir. Şu bile usta işi –tacı hedef alan seferi Kraliyet Sarayı’nda Orléans Dükü adına idare eden Choderlos de Laclos gibi bir psikoloğa layık– bir düşüncedir: Bir erkekler ordusuyla değil, kadınlardan oluşan bir birlikle gidilecek ve kral, Versailles’dan zorla alınıp getirilecek. Erkeklere isyancı, başıbozuk denebilir; iyi kumanda altında bir asker itaat gösterip erkeklerin üstüne ateş açar. Oysa kadınlar halk ayaklanmalarında hep ne yapacağını bilmeyenler gibi görünür, onların yumuşak göğsü karşısında en keskin süngü bile geriler ve üstelik, Kral gibi alabildiğine ürkek ve duygulu bir adam, topları kadınların üstüne doğrultma emrini asla veremez. Öyleyse önce –yine bilinmez, kimin parmağı, hangi entrikalar vardır işin içinde– Paris’in ekmek iaşesi iki gün yapay olarak durdurularak açlık yaratılır, halkın hiddetinin bu eşsiz zembereği kurularak heyecan zirvesine çıkarılır. Sonra da, anafor dönmeye başlayınca, gelsin hemen kadınlar, kadınlar en başa, ön saflara!

Gerçekten, 5 Ekim sabahı bir nöbetçi kulübesine dalıp eline davulu alan genç bir kadındır ve parmaklarında yüzüklerden bir servet olduğu iddia edilir. Arkasına hemen, avazları çıktığı kadar ekmek diye bağrışan bir kadınlar alayı takılır. Hengâme çıkmıştır bile, çok geçmeden kadın kılığına girmiş erkekler bu sürüye katılır ve bunlar, köpüren kalabalığa önceden belirlenmiş yolu gösterir: belediye binası. Yarım saat sonra burası ele geçirilmiştir. Tabancalar, mızraklar ve hatta iki top yürütülür buradan; ve birden –kim çağırmış, kim etkilemiştir bilinmez– bir önder peydahlanır, Maillard diye biri, başıbozuk bir halde kaynaşıp duran bu kitleyi ordu şeklinde düzenler ve Versailles’a yürümeye kışkırtır, sözümona ekmek için, gerçekteyse, Kral’ı Paris’e getirmeye. Her zaman olduğu gibi çok geç olarak –asilce bir imana ve sahici bir beceriksizliğe sahip olan bu adama musallat bir talihsizliktir, olayları hep bir saat geriden takip etmesi– Lafayette, ulusal muhafızların komutanı gelir oraya, beyaz atının üstünde. Onun üstüne düşen elbette kalabalığın yola çıkışına engel olmaktır, sözünü geçirmek için elinden geleni de yapar; fakat askerleri onu dinlemez. Bu durumda ona, Ulusal Muhafız Alayı’yla birlikte kadınlar ordusunun arkasından yürüyerek bu açık isyanı bir meşruluk peleriniyle örtmekten başka yapacak bir şey kalmaz. Hiç de soyluca bir iş değildir, bunu bilmektedir o eski özgürlük çığırtkanı ve görevinden memnun değildir. Lafayette ünlü kır atının üstünde, kara kara düşünerek kadınların devrim ordusunun ardından bir tırıs tutturmuştur: serinkanlı, mantık hesapları içindeki insan aklının, unsurların bu olağanüstü mantıkdışı tutkusunun arkasından boşu boşuna yetişmeye çalışırken düştüğü güçsüzlüğün bir sembolü gibi.

Versailles Sarayı’nın, yaklaşan bu bin başlı tehlikeden öğlene kadar hiç mi hiç haberi olmaz. Her gün olduğu gibi Kral, av atını eyerletmiş ve Meudon Ormanı’na gitmiştir; Kraliçe ise yine, sabah erken, yürüyerek Trianon’a geçmiştir. Ne yapsın Versailles’da, yakınlarının ve en iyi arkadaşlarının çoktan kaçtığı, yanı başındaki Ulusal Meclis’te factieux’lerin kendisine karşı her gün yeni, nefret dolu dilekçeler verdiği bu sarayda? Ah, yorulmuştur bütün bu acılardan, bu boşa giden mücadelelerden, insanlardan, hatta kendi kraliçeliğinden. Varsa yoksa birkaç saat sessizce oturup kalmak şimdi, kimse olmadan, politikadan iyice uzak, ekim güneşinin yaprakları bakır rengine çevirdiği parkta! Yalnızca, sessiz sessiz, tarhlardaki son çiçekleri koparmalı, kış gelmeden, o korkunç kış, ve belki bir de tavuklara, küçük havuzdaki Çin’den gelme kırmızı balıklara yem vermeli. Sonra da dinlenmeli, sonunda dinlenmeli bütün o heyecanları, sarsıntıları unutmak için; hiçbir şey yapmamalı, hiçbir şey istememeli, mağarada, sırtında sade bir sabahlıkla bankta oturmalı, elde açılmış bir kitap, okumadan, doğanın o büyük yorgunluğunu hissetmeli, kendi yüreğinde sonbaharı.

Öylece oturmaktadır Kraliçe mağarada, kayalara oyulmuş bankın üzerinde –çoktan unutmuştur buraya bir zamanlar “aşk mağarası” adını verdiğini– derken yoldan bir pajın geldiğini görür, elinde bir mektupla. Kalkar ve ona doğru yürür. Mektup Bakan Saint-Priest’tendir ve ayaktakımının Versailles’a yürümekte olduğunu bildirmektedir, kraliçe gecikmeden derhal saraya dönmelidir. Bir telaş şapkasını, mantosunu kapar ve genç ve dinamik kalmış yürüyüşüyle saraya koşar; herhalde, bu küçük sevgili sarayına ve onca zahmetle yapay olarak yaratılmış manzaraya dönüp bir kere bile bakamayacak kadar çabuk. Çünkü nereden bilecektir, bu yumuşak çayırları, aşk tapınağı ve sonbahar ışığı altındaki havuzuyla bu alımlı tepecikleri, Hameau’sunu ve Trianon’unu hayatında son kez gördüğünü, bu ayrılışın son vedalaşma olacağını!

Saraya gelince, Marie-Antoinette, asil beyleri ve bakanları ne yapacağını bilmezcesine bir heyecan içinde bulur. Paris’ten buraya yüründüğü yolundaki kesinliği belirsiz söylentiyi getiren kimse yalnızca, kafileden önce yola çıkmış bir hizmetkârdır, bütün sonraki habercileri kadınlar yolda alıkoymuştur. Derken, sonunda bir atlı gelir, köpüren atından atlayıp alelacele mermer merdiveni çıkar: Fersen. Fedakârlığı hiç bitmeyen bu adam tehlikenin işaretini görünce eyerine atlamış ve kadınlar ordusunu, Camille Desmoulins’in coşku dolu ifadesiyle, bu “sekiz bin Judith”i dörtnala geçip gelmiştir, tehlike ânında kraliçenin yanında olmak için. Sonunda Kral da toplantıya katılır. Kendisini Porte de Châtillon yakınlarında, ormanda bulmuş ve en sevdiği eğlencesi sırasında rahatsız etmek zorunda kalmışlardır. Güncesine akşamleyin, kızgın kızgın, avın sonucunu şu ifadeyle kaydedecektir: “Hadiseler yüzünden yarıda kaldı.”

Orada dikilmektedir Kral şimdi, neye uğradığını şaşırmış halde, gözlerinde korku; her şey olup bittikten ve o genel şaşkınlık içinde isyanın öncü koluna Sèvres’deki köprünün kapatılması unutulduktan sonra, görüş alışverişlerine ancak başlanır. İki saat vardır, henüz bol bol zaman kalmaktadır sert bir karar için. Bir bakan, Kral’ın ata binip Dragoner ve Flaman alaylarının başında, o disiplinsiz yığına karşı koşturmasını önerir. Onun yalnızca görünmesi bile kadın sürüsünü geri çekilmeye zorlayacaktır. Daha dikkatli olanlar ise Kral ile Kraliçe’nin hemen sarayı terk edip Rambouillet’ye geçmesini tavsiye eder; böylece, tahta karşı hazırlanmış bu sinsice plan boşa çıkacaktır. Fakat ezelden beri tereddüt içinde olan Louis karar verememektedir. Bir kere daha, kararsızlığı yüzünden, karşı çıkmaktansa olayların üstüne üstüne gelmesine göz yumar.

Kraliçe, çenesi sımsıkı kenetli, bu çaresiz ve içlerinden hiçbiri gerçekten erkek olmayan adamların ortasında dikilmektedir. İçgüdüsüyle bilmektedir ki, her çeşit kaba kuvvet başarıya ulaşacaktır; çünkü dökülen ilk kandan beri herkes herkesten korkmaktadır. “Toute cette révolution n’est qu’une suite de la peur.”178 Fakat yalnız başına her şeyin ve herkesin sorumluluğunu nasıl üstüne alsın! Aşağıda, avluda atları koşulmuş halde arabalar hazır beklemektedir, bir saat içinde kraliyet ailesi, bakanlar ve yalnızca kralın izinden her yere gitmeye ant içmiş olan Ulusal Meclis, Rambouillet’ye ulaşabilecektir. Fakat Kral hâlâ yola çıkış işaretini vermez. Bakanlar, en başta da Saint-Priest ısrarlarını artırdıkça artırır: “Sizi yarın Paris’e götürürlerse, Sire, taç elden gitti demektir.” Kendi popülerliğine bütün krallıkların korunmasından fazla değer veren Necker ise buna karşı çıkar; iki fikir arasında Kral, her zaman olduğu gibi, iradesizce gidip gelen bir sarkaç gibi sallanır kalır. Yavaş yavaş akşam olmakta ve atlar aşağıda, bu arada çıkan fırtınanın altında, sabırsız sabırsız hâlâ eşelenip durmakta, uşaklar saatlerdir araba kapısında beklemekte ve görüşmeler hâlâ sürmektedir.

Ama derken, Avenue de Paris tarafından karmakarışık yüzlerce sesin oluşturduğu bir gürültü duyulur. Gelmişlerdir. Boşanan yağmura karşı iş önlüklerini başına geçirmiş, bin kafalı bir kitle gecenin karanlığında yürüyüp gelmektedir, halin amazonları. Devrim muhafızları, Versailles kapılarında durmaktadır. Artık çok geçtir.

İliklerine kadar ıslanmış, aç, üşüye üşüye, pabuçları yolun vıcık vıcık balçığıyla dolmuş bir halde, kadınlar yaklaşmaktadır şimdi. Yolda geçirdikleri altı saat bir keyif gezintisi olmamıştır, her ne kadar yol boyunda konyak meyhanelerinin zoraki misafiri olunmuş ve zil çalan mideler biraz ısıtılmış ise de. Kadınların sesleri kabadır, bağırmaktan kısılmıştır ve söyledikleri, kraliçenin pek hoşuna gidecek türden değildir.

İlk ziyareti Ulusal Meclis’e yaparlar. Meclis sabah erken saatlerden beri toplantı halindedir ve içindeki bazı kişiler –Orléans Dükü’nün yolunu hazırlayanlar– için bu amazonlar yürüyüşü hiç beklenmedik bir olay değildir. Önce kadınlar Ulusal Meclis’ten yalnızca ekmek ister: Program uyarınca, kralın Paris’e götürülmesinden tek kelimeyle söz edilmez! Bunun üzerine, saraya kadınlardan oluşan, Başkan Mounier ile birkaç mebusun eşlik edeceği bir delegasyon gönderilmesi kararlaştırılır. Seçilen altı kadın saraya yollanır; uşaklar bu şapkacılara, balıkçılara ve sokak perilerine nezaketle kapıları açar; gelen acayip delegasyon başka zaman ancak yedi kuşak kanı mavi asillerin ayak basabildiği büyük mermer merdivenden yukarı alay-ı vâlâ ile buyur edilir. Ulusal Meclis’in başkanına eşlik eden mebusların arasında iriyarı, babacan görünüşlü bir bey de vardır, ki pek dikkatleri çekmez. Fakat adamın ismi, Kral’la bu ilk karşılaşmasına sembolik bir ağırlık vermektedir. Çünkü Paris mebuslarından Dr. Guillotine, 5 Ekim günü saraya ilk ziyaretini yapmaktadır.

İyi yürekli Louis, bayanları o kadar nazikçe karşılar ki, sözcüleri olan genç kız –Kraliyet Sarayı müdavimlerine çiçek ve herhalde başka şeyler de sunmaktadır– ne yapacağını bilemediğinden düşüp bayılır. Hemen imdadına koşarlar, ülkenin can babası heyecandan yüreği ağzındaki kızı kucaklar, coşku içindeki kadınlara ekmek ve istedikleri her ne varsa vaat eder ve hatta dönüş yolculuğu için kendi arabalarını hizmetlerine verir. Her şey parlak bir şekilde sona ermiş görünmektedir; fakat aşağıda, gizli ajanların kışkırttığı kadınlar sürüsü kendi delegasyonunu öfke çığlıklarıyla karşılar: para yemiş, yalanlarla avutulmuştur temsilciler. Altı saat Paris’ten buraya sağanak altında, aç karnına ve boş vaatlerle gerisingeriye dönmek için taban tepmemişlerdir. Hayır, burada kalacak ve Kral’la Kraliçe’yi ve bütün o çeteyi almadan Paris’e dönmeyeceklerdir; orada öğreteceklerdir onlara hile neymiş, böyle oyalamalar neymiş. Kadınlar doğruca, yatıp uyumak için Ulusal Meclis’e girer, bu arada içlerinde özellikle meslekten olanları, en başta da Théroigne de Méricourt, Flaman alayının askerlerinin dileklerini yerine getirmeye koyulur. Başıbozuk tipler isyan alayının peşine katılıp sayılarını çoğaltmıştır, yağ kandillerinin o cılız, güvensiz ışığında, parmaklıkların etrafında tehlikeli gölgeler dolaşmaktadır.

Yukarıda saray hâlâ bir karara varmış değildir. Acaba yine de kaçılsa daha iyi mi olacaktır? Fakat o ağır arabalarla bu kaynayan kalabalığın içinden geçmeye nasıl cesaret etmeli? Artık çok geçtir. Nihayet, nihayet gece yarısı uzaktan davul sesleri duyulur: Lafayette yaklaşmaktadır. İlk ziyaretini Ulusal Meclis’e, ikincisini Kral’a yapar. Samimi bir bağlılıkla eğilir ve, “Sire, hayatımı siper edip Majestelerinin hayatını kurtarmak için geldim,” derse de kendisine kimse teşekkür etmez, hele Marie-Antoinette hiç. Kral artık yola çıkmaya ya da Ulusal Meclis’ten uzaklaşmaya niyeti olmadığını açıklar. Görünüşte her şey yola girmiştir. Kral vaadini vermiştir, Lafayette ile halkın silahlı gücü Kral’ı korumak için görev başındadır; böylece mebuslar evlerine gider, ulusal muhafızlarla isyancılar insanın iliklerine işleyen yağmurdan kurtuluşu kışlalarda ve kiliselerde ve hatta kapı kemerlerinin, merdiven tonozlarının altında bulur. Yavaş yavaş son ışıklar söner, Lafayette de bütün nöbetçileri bir kere daha teftiş ettikten sonra, kralın güvenliği için uyanık kalacağına söz verdiği halde, saat sabahın dördünde Hôtel de Noailles’da yatağa yatar. Kraliçe ile Kral da kendi odalarına çekilir; Versailles Sarayı’nda son defa yatağa girdiklerinin farkında bile değillerdir.

176. (Fr.) Küçük hazlar. (Y.N.)

177. (Lat.) Yaşasın! (Ç.N.)

178. (Fr.) Tüm bu devrim, yalnızca korkunun bir uzantısı. (Y.N.)

Kaçış hazırlıkları

Mirabeau’nun ölümüyle birlikte kraliyet, devrime karşı savaşındaki tek yaverini kaybetmiştir. Saray yine tek başına kalakalmıştır. İki olasılık vardır: devrimle savaşmak ya da ona teslim olmak. Her zaman olduğu gibi, saray, iki kararın en uğursuzunu, orta yolu seçer: kaçışı.

Mirabeau bile, Kral’ın otoritesini yeniden kurabilmesi için, Paris’te zorunlu biçimde tutulduğu savunmasızlık konumundan çıkması üzerinde düşünüp taşınmıştır; öyle ya, esirler savaşa kalkışamaz. İyi mücadele etmek için insanın eli kolu serbest olmalı, ayaklarının altındaki toprak sağlam olmalıdır. Ne var ki Mirabeau, Kral’ın gizlice sıvışmasını istememiştir, bu onun onuruna aykırı düşecektir. “Bir kral halkından kaçmaz,” ve bundan da vurucu bir ifadeyle, “Bir kral ancak güpegündüz çekip gidebilir, ve yalnızca, hakikaten kral olabilmek için gidebilir,” demiştir. Onun teklifince, XVI. Louis arabasıyla çevrede bir geziye çıkmalıdır, gittiği yerde kendisini sadakatini koruyan bir atlı alayı bekliyor olmalı ve bu alayın orta yerinde, atının üstünde dimdik, gün ışığında ordusuna katılmalı ve özgür bir adam olarak Ulusal Meclis’le pazarlığa girişmelidir. Ne var ki, böyle bir eylem için ona uygun adam gerekir, cüretli davranma çağrılarının ise XVI. Louis gibi kararsız birinin kulaklarına eriştiği hiçbir zaman olmamıştır. Gerçi bu fikrin üzerinde durur, ona danışır, buna danışır, fakat o sonuçta, rahatını yaşamından çok seven biridir. Şimdi ise Mirabeau ölmüş olduğuna göre, bu düşünceyi enerjik biçimde yeniden ele alan, her gün karşılaştığı aşağılanmalardan yorgun düşmüş Marie-Antoinette olur. Ona ürküntü veren şey, kaçıştaki tehlike değil, sıvışma kavramının bir kraliçe gözünde ifade ettiği onursuzluktur. Fakat günden güne kötüleşen durum bir seçim bırakmamaktadır: “Yalnızca iki şık kalıyor,” diye yazar Mercy’ye, “ya isyankârların kılıcı altında mahvolacağız, eğer galip gelirlerse neticede hiç hükmümüz kalmayacak ya da bizim iyiliğimizi istediklerini iddia eden, fakat hakikatte bize hep kötülük etmiş ve daima edecek olan insanların despotluğu altında prangaya vurulmuş olarak kalacağız. Eğer biz kendimiz bir karar verip kendi kuvvetimiz ve tavrımızla efkârıumumiyeye istikamet veremezsek istikbalimiz budur ve belki bizi bekleyen o an, düşünüldüğünden daha yakındır. Bana inanınız, size söylediğim şey hezeyan içindeki bir fikrin mahsulü değil ya da vaziyetimiz karşısında duyduğumuz tiksintiden ya da sabırsızlıktan doğan bir hareket değildir, tehlikeyi ve şu anda karşımızda açılan çeşitli imkânları pekâlâ biliyorum; fakat karşımıza her taraftan o kadar dehşetli şeylerin çıktığını görüyorum ki, kendini kurtarmaya çalışırken mahvolmak yine de tamamen hareketsiz kalıp kendimizi başkalarının mahvetmesine bırakmaktan evladır.” Hep serinkanlı, sakınımlı olan Mercy de Brüksel’den yazdığı mektuplarında durup durup gördüğü sakıncaları belirttiğinden, Marie-Antoinette daha bir şiddetle ve daha bir ileri görüşlülükle öyle bir mektup yazar ki, eskiden her şeye kolayca kanan bu kadının kendi devrilişini nasıl bir acımasızlıkla gördüğünü anlatmaktadır:

Vaziyetimiz dehşetlidir, ve o derecede dehşetlidir ki, doğrudan doğruya görme fırsatına haiz bulunmayan bir kimsenin tasavvur etmesi mümkün değildir. Bizim için artık tek bir seçim kalıyor: Ya factieux’lerin talep ettiğini yapacağız ya da mütemadiyen başlarımızın üstünde sallanıp duran kılıcın altında mahvolacağız. Bana inanın ki, tehlike hususunda mübalağa etmiyorum. Bilirsiniz, benim prensibim daima, mümkün olduğu kadar taviz vermek, ümidi zaman ve efkârıumumiyenin değişmesine bağlamak olmuştur. Fakat bugün her şey değişmiş bulunuyor; biz ya mahvolacağız ya da önümüzde kalan son yolu yürüyeceğiz. Gözümüz katiyen, bu yolun tehlikesiz olduğunu zannedecek kadar kamaşmış değildir; fakat eğer nasıl olsa mahvolacaksak hiç değilse bu, şanımızla olsun ve biz şeref ve din uğruna, vazifemizin bize emrettiği her şeyi yapmış olalım... Tahmin ederim ki taşra başşehirden daha az bozulmuştur; fakat bütün kraliyette başı çeken Paris’tir. Bütün memleketi, kulüpler ve gizli cemiyetler idare etmektedir; dürüst insanlar ve hoşnutsuz olanlar, büyük ekseriyeti teşkil ettikleri halde memleketten kaçmakta ya da saklanmaktadır; çünkü güçlü olanlar, onlar değildir ve aralarında birlik eksiktir. Kral serbest olup muhkem bir şehirde kendini gösterebildiği zaman, şimdiye kadar susan ve inleyen ne kadar çok hoşnutsuz kimsenin meydana çıktığına hayret edilecektir. Fakat ne kadar tereddüt edilirse o kadar az destek bulunacaktır; çünkü cumhuriyet ruhu her gün bütün sınıflar içinde yeni ilerlemeler kaydetmektedir, askerî birlikler her zaman olduğundan daha da zor durumdadır ve daha fazla tereddüt edilecek olursa onlara da itimat mümkün olmayacaktır.

Fakat devrim tehlikesinden başka, ikinci bir tehlikenin tehdidi daha söz konusudur. Fransız prensleri, Artois Kontu, Condé Prensi ve göç etmiş olan diğerleri –ki kahraman olarak işe yaramaz, diklenmekte rakip tanımayan kişilerdir– sınır boylarında, ihtiyatlı davranarak kınlarından çıkarmadıkları kılıçlarını şıkırdatarak şamata etmektedirler. Bütün saraylarda entrikalar çevirmekte, kaçmış olmalarının utanç verici tarafını maskelemek için, tehlike olmadığı sürece, kahraman rolüne soyunmaktadırlar; bir saraydan öbürüne gidip imparatorları ve kralları Fransa’ ya karşı kışkırtmaya çalışmakta ve bu arada, bu kof gösterileriyle Kral’ın ve Kraliçe’nin başındaki yaşamsal tehlikeyi artırdıklarını ne düşünmekte ne dert etmektedirler. “Biraderi ve kız kardeşim, onun (d’Artois’nın) umurunda bile değil,” diye yazar İmparator II. Leopold, “gli importa un frutto189 böyle ifadelerle söz ediyor Kral’dan ve planlarıyla, tecrübeleriyle Kral’ı ve kardeşimi ne kadar tehlikeye attığını düşünmüyor.” En büyük kahramanlar Koblenz’e ve Torino’ya çöreklenmiş, şatafatlı ziyafetler vermekte ve Jakobenlerin kanına susamış olduklarını iddia etmektedirler; Kraliçe bunları hiç değilse çılgınlıkların en kabasından uzak tutmak için binbir zahmete girer. Böylelerinin de yelkenindeki rüzgâr dindirilmelidir. Kral özgür olmalıdır ki, bu iki unsuru, aşırı devrimciler ile aşırı gericileri, Paris’in içindeki ve sınır boylarındaki ölçüsüzleri dizginleyebilsin. Kral özgür olmalı, bu hedefe ulaşmak için de en utanç verici cinsten de olsa bir tek o sapa yola girilmelidir: kaçış.

Kaçışın gerçekleştirilmesi, Kraliçe’nin işi olmuştur; bununla ilgili pratik hazırlıkları da büyük bir doğallıkla, hiçbir şeyi gizlemediği ve hiç çekintisizce güvendiği bir kişiyle paylaşacağı da açıktır: Fersen. Şu sözü eden kişi: “Ben yalnızca size hizmet için yaşıyorum.” Marie-Antoinette, ancak bütün güçlerin seferber edilmesiyle, daha da fazlası, insanın yalnızca kendi hayatını ortaya koymasıyla üstesinden gelinebilecek bir işi bu kişiye, bu tek dosta verir. Güçlükler ölçüye sığar gibi değildir. Ulusal muhafızların gözetimi altında tutulan, hemen her uşağın bir ispiyoncu olduğu saraydan çıkıp bütün o yabancı, düşman şehri geçmek için dikkatle, çok özel türden önlemler alınmalı ve ülkeyi kat etmek içinse, birliklerin başındaki tek güvenilir kumandan, General Bouillé’yle konuşulup anlaşılmalıdır. Bu kumandan, plan öyledir, Montmédy’ye kadar olan yolun yarısına, yani Châlons yakınlarına kadar süvari birlikleri göndererek Kral’ın arabasını karşılayacaktır; öyle ki, araba tanınacak ya da takibe uğrayacak olursa içindeki bütün kraliyet ailesiyle beraber hemen korunabilsin. O zaman da yeni güçlükler çıkmaktadır: Sınır bölgesindeki bu dikkat çekici askerî hareketi haklı göstermek için bir bahane bulunmalıdır; Avusturya hükümeti tarafından sınırda bir ordu birliği toplanmalıdır ki, General Bouillé’ye kendi birliklerini hareket ettirmek için bahane olsun. Bütün bunlar sayısız yazışmayla gizlice irdelenmeli, üstelik bu işte çok büyük dikkat gösterilmelidir; çünkü mektupların çoğu açılmaktadır ve Fersen’in de söylediği gibi, “bu tedbirlerden en küçüğü bile fark edilirse her şey kaybedilmiş olacaktır”. Bundan başka –bir güçlük daha– bu kaçış, büyücek miktarlarda para gerektirmektedir ve Kral’la Kraliçe tamamen parasızdır. Biraderinden olsun, İngiltere, İspanya, Napoli’deki diğer prenslerden ya da saray bankerinden olsun, birkaç milyon ödünç alma yolundaki bütün denemeler başarısız kalmıştır. Başka her şey gibi bu konuda da Fersen, bu küçük, yabancı asilzade, bir çare bulur.

Fakat Fersen, tutkusundan güç almaktadır. Neredeyse on kafayla, on elle ve fedakârlıkla dolu tek bir yürekle çalışmaktadır. Geceleri ya da öğleden sonraları gizli yollardan süzülerek gelir ve saatlerce Kraliçe’yle bütün ayrıntıları görüşür. Dışarıdaki prenslerle, General Bouillé’yle mektuplaşmayı yürütür, asilzadelerin en güvenilir olanları içinden ulak kılığına girerek kaçışa refakat edecek, mektupları getirip götürecek, sonra yine sınıra ulaştıracak kimseleri seçer. Arabayı kendi adına sipariş eder, sahte pasaportları edinir, kendi servetini rehin gösterip biri İsveçli, biri Rus iki hanımdan üçer yüz bin livre ödünç alır ve nihayet kendi aile bankerinden de üç bin koparır. Kılık değiştirmek için gerekecek elbiseleri parça parça Tuileries’ye getirir, bir yandan da Kraliçe’nin elmaslarını dışarı kaçırır. Haftalarca, gece gündüz mektup yazar, görüşmelerde bulunur, planlar kurar ve seyahatler yaparken dinmek bilmeyen bir gerilim ve yanı sıra sürekli bir ölüm tehlikesi altındadır; çünkü bütün Fransa’nın üzerine gerilen bu ağın bir tek ilmiği çözülse, güvenilip sırra ortak edilmiş bir kişi bu güveni istismar etse, ağızlardan tek sözcük kaçırılsa, bir tek mektup yakalansa hayatı elden gitti demektir. Fakat cüretle ve aynı zamanda salim kafayla, yorulmak bilmeden; çünkü tutkunun verdiği hareketle, arka planda, sessiz bir kahraman olarak dünya tarihinin büyük dramlarından birinde, üstüne düşen vazifeyi yerine getirir.

Ne var ki hâlâ tereddüt edilmektedir, kararsız Kral hâlâ, talihin yüzüne gülerek bir şekilde kendisini bu kaçışın utancından ve zahmetinden kurtaracağını ummaktadır. Fakat boşunadır; araba ısmarlanmış, bulunabildiği kadar para binbir güçlükle bir araya getirilmiş, arabanın eskort işi Bouillé’yle karara bağlanmıştır. Şimdi bir tek eksik kalmıştır: açık bir vesile, bu nereden bakılırsa bakılsın hiç de şövalyece olmayan kaçış için ahlaki bir gerekçe. Dünyaya karşı, Kral ile Kraliçe’nin sırf korkaklıklarından değil, terör kendilerini buna zorladığı için kaçtıklarını apaçık gösterecek bir şey. Bu bahaneye sahip olmak için Kral, Ulusal Meclis’e ve Belediye’ye, Paskalya haftasını Saint-Cloud’da geçireceğini bildirir. Bildirir bildirmez de, tam arzu edilip hesaplandığı üzere, Jakoben basın, bu konunun üstüne atlar ve sarayın Saint-Cloud’ya yalnızca, orada yeminsiz bir rahibin ayinine katılıp günah çıkarmak için gitmek istediğini, üstelik Kral’ın oradan ailesiyle birlikte kaçabileceği tehlikesinin açıkça ortada olduğunu ileri sürer. Kışkırtıcı makaleler etkisini gösterir. 19 Nisan günü, Kral, herkesin görebileceği şekilde hazırlanıp kapının önüne çekilmiş geçit arabasına bineceği sırada, karşısında toplanıp getirilmiş ve bu yolculuğu zorla engellemeye hazır, koca bir insan kalabalığını, Marat’nın ve kulüplerin ordularını bulur.

Fakat Kraliçe’yle danışmanlarının istediği de tam böyle, açık bir sürtüşmedir. Bütün dünyaya gösterilmelidir ki XVI. Louis, bütün Fransa’da, arabasına binip temiz hava almaya on mil öteye gidebilecek kadar özgürlüğü kalmamış olan tek kişidir. Bütün kraliyet ailesi, göstermelik olarak, arabaya biner ve atların koşulmasını bekler. Fakat kalabalık ve onunla birlikte Ulusal Muhafız Alayı ahır kapılarının önünü tutmuştur. Sonunda o ezelî “kurtarıcı”, Lafayette gelir ve Ulusal Muhafız Alayı’nın kumandanı olarak Kral’ın yolunun açılması emrini verir. Fakat onu dinleyen olmaz. Kırmızı ihtar flamasını açmasını emrettiği belediye başkanı, kumandanın yüzüne güler. Lafayette halkla konuşmak ister, sözü bağrışlarla kesilir. Anarşi açık açık, haksızlık yapma hakkı olduğunu savunmaktadır.

Bu arada, üzgün kumandan kendisine itaat etmeleri için birliklerine boş yere dil dökerken Kral, Kraliçe ve Prenses Elisabeth bağrış çığrış içindeki kalabalığın orta yerindeki arabanın içinde sakin sakin oturmaktadırlar. O vahşice patırtı, o büyük küfürler Marie-Antoinette’i etkilemez; tersine, özgürlük havarisi, halkın sevgilisi Lafayette’in taşkın kalabalık karşısında küçüldükçe küçülmesini zevkle seyretmektedir. Aynı derecede nefret ettiği bu iki güç arasındaki anlaşmazlığa karışmaz; sakin sakin, heyecanlanmadan bırakır ki etrafındaki patırtı çağıldasın dursun, çünkü böylece, ulusal muhafızların otoritesinin kalmamış olduğunun, Fransa’da mutlak anarşinin hüküm sürdüğünün, ayaktakımının kraliyet ailesine hakaret etmesine kimsenin karşı çıkamadığının ve böylece Kral’ın da kaçmakta ahlaken haklı olduğunun kanıtı apaçık ve bütün dünyaca görülür biçimde ortaya konulmaktadır. İki saat on beş dakika boyunca halk iradesini göstermeye bırakılır; ancak bundan sonra kral arabaları tekrar ahırlara sokma emrini verir ve Saint-Cloud gezisinden vazgeçtiğini bildirir. Her zafer kazanışında olduğu gibi, daha demin tepinen, haykıran, öfke içindeki kalabalık birdenbire coşkuyla dolmuştur; herkes Kral’la Kraliçe lehine tezahürata durur ve aniden fikir değiştirmişçesine, Ulusal Muhafız Alayı da kraliçeye kendisini koruyacağına dair söz verir. Fakat Marie-Antoinette, bu korumanın ne türden bir şey olduğunu bilmektedir, yüksek sesle yanıt verir: “Evet, bunu umut ederiz. Fakat şimdi kabul etmelisiniz ki, biz hür değiliz.” Bu sözleri kasten yüksek sesle söylemektedir. Görünüşte Ulusal Muhafız Alayı’na, aslında bütün Avrupa’ya yöneltilmiştir.

Hemen o gece, 20 Nisan gecesi niyet harekete çevrilmiş olsa nedenle sonuç, hakaretle öfke, darbeyle karşı darbe birbirlerini dolaysız bir mantık silsilesi içinde tamamlamış olacaktır. İki basit, hafif, dikkati çekmeyen araba, birinde Kral’la oğlu, ötekinde Kraliçe ile kızı, bir de olsa olsa Madam Elisabeth: İçinde iki kişinin seyahat ettiği böyle, her gün birçoğu görülen türden kabriyoleye kimse dikkat etmeyecek, kraliyet ailesi de kimseleri uyandırmadan sınıra ulaşacaktır: Bunun kanıtı, Kral’ın biraderinin, Provence Kontu’nun, aynı günlerde, böyle göze çarpmaz şekilde hareket etmesi sayesinde hiç pürüz çıkmadan kaçması olmuştur.

Fakat yaşam ile ölüm arasında bir parmak mesafe kalmışken bile kraliyet ailesi, o kutsal hanedan kanunlarını çiğnemeyecek, en tehlikeli yolculukta bile ölümsüz teşrifatını yanına alacaktır. Birinci hata: Beş kişinin tek bir arabada gitmesine karar verilir, yani bütün aile, baba, anne, kız kardeş ve iki çocuk; tam da insanların onları Fransa’nın en ücra köyünde bile yüzlerce gravürden tanıdıkları gibi. Fakat bununla da bitmez: Madam Tourzel kraliyet çocuklarını bir an bile terk etmeyeceği yolunda ettiği yemini hatırlar, öyleyse o da –ikinci hata– arabadaki altıncı kişi olarak gelmelidir. Bu gereksiz yük yüzünden, belki her on beş dakikanın, her dakikanın can alıcı önem taşıdığı yolculuğun hızı düşer elbette. Üçüncü hata: Bir kraliçenin kendi işini kendi görmesi düşünülür şey değildir. Öyleyse ikinci bir arabada iki de nedime gelecektir; şimdi, sekiz kişiye varılınca durulur. Fakat arabacı, önden giden atlı, postacı ve uşak rollerinde de yolu bilmeseler bile aristokrasiden olmaları gereken, güvenilir kimseler olması gerektiğine göre, bu mutlu kafile on iki kişiyi, Fersen ile arabacısı eklenince on dört kişiyi bulur bile: bir sır söz konusu olduğunda fazlasıyla büyük bir rakam. Dördüncü, beşinci, altıncı ve yedinci hata: Kraliçe ile Kral’ın Montmédy’de öyle seyahat elbiseleri içinde filan değil, gala kıyafetiyle boy gösterebilmeleri için tuvaletlerin götürülmesi gerekir, yani yüz kilo filan yük daha, gıcır gıcır yeni bavullara konulup arabanın üstüne yüklenir – böylece kafilenin hızı bir kere daha düşürülürken göze batıcılığı bir kat daha artırılır. Gizliden sıvışma olması gereken şey, yavaş yavaş şatafatlı bir geziye dönmektedir.

Bütün hataların en büyüğü ise şudur: Günlerden bir gün Kral ile Kraliçe yirmi dört saatlik bir yola çıkacaklarsa isterse cehennemden kaçıyor olsunlar, rahat seyahat etmelidirler. Öyleyse yeni bir araba ısmarlanır, özellikle geniş, özellikle rahat, yaylı, taze taze boya ve servet kokan, her at değişim noktasında hiçbir arabacının, posta uşağının, hiçbir posta memurunun, seyisin olağanüstü merakını celbetmemesi düşünülemeyecek bir araba. Fakat Fersen –âşıklar asla ileri görüşlü olmaz– Marie-Antoinette için her şeyi elden geldiğince şahane, güzel ve lüks yapmak istemektedir. Onun verdiği kesin ölçüler uyarınca (sözümona Kontes Korff diye biri için) devasa bir araba yaptırılır, dört tekerlekli koca bir harp gemisi, yalnızca kraliyet ailesinin altı ferdini, ayrıca mürebbiyeyi, arabacıyı ve uşağı taşımakla kalmayıp her çeşit konfor için, gümüş sofra takımı, gardırop, erzak ve hatta kralların bile duyduğu küçük ihtiyaçları karşılayacak oturak için yeri olan bir araba. Bütün bir şarap mahzeni kurulur içine ve doldurulur, çünkü kraliyet ailesinin gırtlağının ihtiyacı malumdur; işin garabetini daha da büyütmek için, arabanın iç duvarları açık renkli damaskoyla kaplanır, öyle ki, insanın neredeyse, araba kapısının üstüne zambaklı armayı resmetmeyi niçin unutmuşlar, diye şaşacağı gelir. Bu lüks arabanın ağır donanımıyla az çok hızlıca gidebilmesi için en azından sekiz ama çoğu yerde on iki ata ihtiyacı vardır, yani: Hafif, iki atlı, bir posta arabasının atları beş dakikada değiştirilebiliyorsa bu iş böyle bir arabada her defasında yarım saat sürmekte, yani yaşam ile ölüm arasındaki her on beş dakikanın can alıcı bir önem taşıdığı bir yolculukta dört ila beş saat gecikmeye sebep olmaktadır. Yirmi dört saat boyunca uşak elbisesi giymek zorunda kalan asil refakatçilerin bu aşağılanmasını telafi etmek üzere, kendilerine tertemiz, gıcır gıcır ve böylece bir hayli göze batan hizmetçi kıyafetleri verilir ki, bu da Kral ile Kraliçe için tasarlanan mütevazı tebdilikıyafetle tuhaf bir çelişki göstermektedir. Olayın kraliyet ailesi tarafındaki bu göze batıcılığı bir yana, yol üzerindeki her kasabada durup dururken, sözümona “para taşıyan” bir arabayı bekleyen Dragoner müfrezelerinin belirmesiyle, üstelik son olarak da Choiseul dükünün tarihî bir budalalık gösterip askerî birliğin tek tek birimleri arasında irtibat subayı olarak en olmayacak insanı, Figaro’nun ta kendisini, Kraliçe’nin berberi olan, saç yapmak için birebir, ama diplomasi işlerinin alabildiğine yabancısı ve Kral’a sadık kalmaktan çok kendi ebedî Figaro rolüne sadakat gösteren o ilahî Léonhard’ı seçmesiyle zaten çetrefil olan durum, bir kat daha karmakarışıklaştırılmış olur.

Bütün bunların tek mazereti şudur: Fransa’nın devlet teşrifatı tarihte bir kralın kaçışıyla ilgili hiçbir örnek bulamamıştır. Vaftiz olmaya ya da taç giymeye, tiyatroya ya da ava nasıl gidileceği, büyük kabulde hangi, küçüğünde hangi, ayinde, avda, oyunda hangi elbisenin, hangi ayakkabıların, saç tokalarının kullanılacağı gibi konularda teşrifat, yüzlerce ayrıntısıyla hazırlıklıdır. Fakat bir kral ile kraliçenin atalarının sarayından tebdilikıyafet nasıl kaçacağına ilişkin kurallar yoktur; burada doğaçlama, cesaretle, özgürce bir çözüm bulunmalı, yaşanan ânın gerekleri kavranmalıdır. Bütünüyle dünyaya yabancı olduğu için saray, gerçek dünyayla ilk karşılaşmasında da âcizlik içinde alta düşmüştür. Fransa Kralı kaçmak için bir uşak kıyafetine girdiği an, artık kaderinin efendisi de olamamaya başlar.

Bitmez tükenmez gecikmelerden sonra kaçış günü olarak 19 Haziran belirlenir; vakit çoktan gelip geçmektedir bile; çünkü bu kadar çok elin gerdiği gizli bir ağ, her an herhangi bir yerinden yırtılabilir. Bu alçak sesle fısıldaşmaların, haberleşmelerin orta yerinde aniden, Marat’nın Kral’ın kaçırılması için bir komplo kurulduğunu haber veren makalesi bir kırbaç darbesi gibi şaklar.

Onu her kuvveti kullanarak, onun davasının bütün kralların davası olduğu bahanesiyle Felemenk’e kaçırmak istiyorlar ve siz de bu kaçışın önünü kesemeyecek kadar ahmaksınız. Parisliler, aklın terk ettiği Parisliler!

Karşınızda durup durup tekrarlamaktan yoruldum, Kral’ı da, Dauphin’i de duvarlarınızın ardında sıkı tutun, iyi koruyun, Avusturyalı kadınla kayınbiraderini ve ailenin geri kalanını hapsedin; tek bir gün kaybetmek bile bütün milletin başına bela getirebilir.

İçindeki hastalıklı güvensizlik yüzünden dikkate değer bir ileri görüşlülüğe sahip olan bu adam, tuhaf bir kehanette bulunmaktadır: Ne var ki, “tek bir gün kaybetmek” ulus için değil, Kral ile Kraliçe için bela demek olacaktır. Çünkü Marie-Antoinette çoktan en küçük ayrıntısına kadar belirlenmiş kaçışı bir kere daha erteler. Fersen’in 19 Haziran için her şeyi hazır etmek çabasıyla bitkin düşünceye dek çalışması boşuna olmuştur. İçindeki tutku haftalardır aylardır artık yalnızca bu girişime hizmet eder haldedir. Her gece, Kraliçe’ye yaptığı ziyaretlerden her dönüşünde paltosunun altında başka başka giyecekler taşır, sayısız mektuplaşmalardan sonra General Bouillé ile Dragon190 ve Husar191 birliklerinin, kralın arabasını hangi noktada bekleyeceklerini kararlaştırmıştır; Vincennes yolunda dizginleri kendi eline alıp kendi kullanacağı posta atlarını nasıl idare edeceğini sınamaktadır. Güvenilen kişilerin hepsine bilgi verilmiş, mekanizma en küçük çarkına kadar ayarlanmıştır. Fakat son anda Kraliçe dur emrini verir. Nedimelerinden biri, bir devrimciyle ilişkisi olanı, aniden kuşku uyandırmıştır. Bu kadının izin günü olarak da bir sonraki sabah, 20 Haziran planlanmış olduğundan o gün beklenmelidir. Demek, yirmi dört saat daha, uğursuz bir gecikme. Generale emrin değiştiği bildirilir. Yola çıkmaya hazır bekleyen Husar’lara, eyer indir, emri verilir; zaten canı dişinde olan Fersen ve içindeki huzursuzluğun artık üstesinden gelemez haldeki Kraliçe yeni bir gerilim yaşarlar. Fakat nihayet bu son gün de geçer. Her kuşkuyu dağıtmak için, Kraliçe öğleden sonra çocuklarını ve görümcesini Tivoli’ye, bir eğlence bahçesine götürür. Dönüşte kumandana alışılmış azameti ve kendinden eminliği içinde bir sonraki gün için alınacak önlemleri bildirir. Heyecanı pek belli olmamakta, kralınsa hiç belli olmamaktadır; çünkü bu sinir yoksunu adamda heyecanlanma kabiliyeti zaten hiç yoktur. Akşamleyin Marie-Antoinette saat sekizde dairesine çekilir ve kadınları uğurlar. Çocuklar yatağa yatırılır ve görünüşte tasasızca, akşam yemeğinden sonra büyük salonda bütün aile bir araya gelir. Özellikle dikkatli bir gözlemci belki bir şeyi fark edebilecektir, Kraliçe bazen ayağa kalkmakta ve sanki uykusu gelmiş gibi saate bakmaktadır. Fakat aslında hiçbir zaman, bu gecekinden daha gergin, daha uyanık ve kadere daha boyun eğmiş bir halde olmamıştır.

189. (İt.) Bir meyve kadar önemli. (Y.N.)

190. XVI. yüzyıl sonu Avrupa’da, hücumda hafif süvari, savunmada ise piyade olarak savaşan atlı asker. Karabina ya da alaybozan tüfeğinin bir türü olan “dragon” adlı silahı kullandıkları için bu adla anılırlardı. (Y.N.)

191. (Mac. Huszár’dan) Avrupa’da XV. yüzyıl Macar hafif süvari birlikleri örnek alınarak düzenlenen ve keşif görevinde kullanılan hafif süvari birimine bağlı asker. (Y.N.)

Varennes’de gece

Marie-Antoinette, bu 21 Haziran 1791 gecesi, hayatının otuz altıncı, Fransa Kraliçesi olarak on yedinci senesinde, ilk defa bir Fransız burjuvasının evine ayak basar. Bir saraydan bir saraya, bir hapishaneden bir hapishaneye geçişteki tek kesintidir bu. Yol önce bakkalın dükkânından geçer, içerisi ağır bir yağ, kuru sucuk ve keskin baharat kokmaktadır. Art arda dizilip gacır gucur, dimdik bir merdivenden üst kata çıkarlar, kral, daha doğrusu, sahte perukalı, kim olduğu bilinmeyen bey ile Kontes Korff olduğu söylenen kadının o mürebbiyesi: iki oda, bir oturma odasıyla bir yatak odası, alçak tavanlı, fakirane ve kir pas içinde. Kapının önüne hemen yeni türden muhafızlar dikilir, ki Versailles’daki pırıl pırıl muhafızlara hiç mi hiç benzememektedir bunlar, ellerinde yabalarıyla iki çiftçi. Sekizi de, Kraliçe, Kral, Madam Elisabeth, iki çocuk, mürebbiye ve iki nedime kız bu daracık yerde durmakta, oturmaktadır. Çocuklar, ölesiye yorgun, bir yatağa yatar ve hemen uyurlar, Madam Tourzel’in gözetimi altında. Kraliçe bir koltuğa oturmuş, tülünü yüzüne örtmüştür; kimse öfkesini, içinin acısını görmüş olmasıyla övünememelidir. Yalnızca Kral hemen, evindeymiş gibi yerleşmeye başlar, sakin sakin masaya oturur ve bıçakla koca koca peynir dilimleri kesmeye başlar. Kimseden bir sözcük çıkmamaktadır.

Nihayet sokakta nal sesleri duyulur ama aynı zamanda yüzlerce ağızdan çıkan haykırış da kulağa gelir: “Husar’lar! Husar’lar!” Aynı şekilde yanlış haberlerle şaşkına dönmüş olan Choiseul sonunda gelmiştir, birkaç kılıç darbesiyle yolunu açar ve askerlerini evin etrafına toplar. Dürüst Alman Husar’lar, komutanın kendilerine çektiği nutku anlamaz, neyin söz konusu olduğunu bilmezler, bütün kavradıkları, konuşmada geçen iki Almanca kelimedir: “Der König und die Königin.”193 Ama yine de, itaat ederler ve kalabalığa karşı öyle sert bir tırısa geçerler ki, araba, insanların kıskacından bir an için kurtulur.

Choiseul Dükü alelacele merdivenden yukarı çıkar ve teklifini yapar. Kendisi yedi at vermeye hazırdır. Kral, Kraliçe ve maiyetlerindekiler binmeli ve birliklerinin orta yerinde, derhal kasabadan basıp gitmelidirler, çevredeki ulusal muhafızlar toplanıp gelmeden önce. Subay raporunu verdikten sonra çakı gibi bir selamla eğilir: “Majesteleri, emrinizi bekliyorum.”

Fakat emirler vermek, hızlı kararlar almak hiçbir zaman XVI. Louis’nin işi olmamıştır. Olmayacak laflar etmeye başlar: Acaba Choiseul, bu yarma hareketi sırasında karısına, kız kardeşine, çocuklarından birine bir merminin isabet etmeyeceğini garanti edebilecek miymiş? Acaba hanlara dağılmış olan öbür Dragoner’lerin toplanmasını beklemek daha tavsiyeye şayan olmaz mıymış? Bu düşünüp tartmalarla dakikalar, çok değerli dakikalar geçer. Aile küçük, karanlık odada, hasır koltuklarda oturmakta, eski nesil oturmakta, tereddüt etmekte, ölçüp biçmektedir. Fakat devrim, genç nesil, beklemez. İmdat çanlarının uyandırdığı milisler, köylerden akın edip gelmektedir, ulusal muhafızlar eksiksiz olarak toplanmıştır, surlardan eski topu indirip getirmiş, sokaklara barikatlar kurmuşlardır. Dağılmış askerler ise yirmi dört saat boyunca saçma sapan bir şekilde eyer üstünde oraya buraya koşturduktan sonra, gelsin şarap demekte ve halkla kardeşlik kurmaktadır. Sokaklar gittikçe daha çok insanla dolar. Sanki can alıcı karar saatlerinin söz konusu olduğu kitlelerin ta bilinçaltlarına kadar ulaşmış gibi, bütün çevredeki topraklı topraksız köylüler, koyun çobanları, işçiler uykularından kalkıp kocakarılar meraktan değneklerine yapışıp bir defa Kral’ı görmek için Varennes’e yürürler; hem şimdi, Kral kendisi olduğunu açığa vurmak zorunda olduğuna göre, hepsi de onu surlarından dışarı bırakmamaya kararlıdır. Arabaya taze at koşma yolundaki her çabaya engel olunur. “Paris’e gidecek, yoksa ateş ederiz, onu arabasında vururuz,” diye bağırmaktadır vahşi sesler posta uşaklarına, derken bu karmaşanın orta yerinde bir daha tehlike çanı çalınır. Bu dramatik gecede yeni bir alarm: Paris yönünden bir araba gelmiştir; Ulusal Meclis’in Kral’ı yakalasınlar diye ülkenin her yönüne doğru rastgele yola çıkardığı iki komiser, kaçakların izini bulmayı başarmıştır. Ortak iktidarın elçilerini, sınırsız coşkunluk bağrışları karşılar. Şimdi Varennes’in üzerinden sorumluluk alınmıştır, şimdi artık dünya tarihi üzerinde karar vermek durumunda olan bu fakir kasabanın o küçük fırıncıları, kunduracıları, terzileri ve kasapları değildir: Ulusal Meclis’in, halkı kendi otoritesi olarak tanıdığı tek otoritenin elçileri gelmiştir. İki ulak bir zafer alayı içinde babayiğit bakkal Sauce’un evine götürülür, merdivenlerden Kral’ın yanına çıkarılır.

Bu arada korkunç gece yavaş yavaş bitmiş, saat sabahın altı buçuğu olmuştur. İki elçiden biri, Romeuf, solgundur, tutuktur ve kendine verilen görevden hiç memnun değildir. Lafayette’in emir subayı olarak Tuileries’de sık sık Kraliçe’nin dairesi önünde nöbet tutmuştur, emri altındakilere her zaman içinden gelen o doğal iyi yüreklilik ve sıcaklıkla davranan Marie-Antoinette de kendisini hep hoş tutmuş, sık sık o da, Kral da kendisiyle bir arkadaş gibi konuşmuştur; Lafayette’in bu emir subayının yüreğinin ta içinde bir tek arzu vardır: bu iki kişiyi kurtarmak. Fakat görünmez bir şekilde Kral’ın aleyhine çalışan uğursuzluk istemiştir ki, bu görevde yanına ikinci bir kişi, Bayon adında çok hırslı ve devrime tümüyle sadık bir refakatçi verilsin. Romeuf izi yakalar yakalamaz, gizliden gizliye yolculuğunu uzatıp Kral’a zaman vermeye çalışmış; fakat Bayon, bu acımasız gözcü durmadan bastırmıştır; Romeuf de şimdi öylece, yüzü kızararak, Ulusal Meclis’in kraliyet ailesinin yolundan alıkonmasını buyuran o uğursuz kararını Kraliçe’ye teslim etmenin korkusu içinde, karşılarında kalakalmıştır. Marie-Antoinette şaşkınlığını bastıramaz: “Ne? Siz mi, bayım? Hayır, bu hiç aklıma gelmezdi!” Romeuf, düştüğü şaşkınlık içinde, bütün Paris’in heyecan içinde olduğu, devlet menfaatinin Kral’ın geri dönmesini gerektirdiği gibi bir şeyler kekeler. Kraliçe sabırsızlanır, arkasını döner, bu karmakarışık gevezeliğin ardında kötü bir şey hissetmektedir. Sonunda Kral, kararnameyi ister ve haklarının Ulusal Meclis tarafından kaldırıldığını ve kraliyet ailesine rastlayan her ulağın onu yolculuğuna devam etmekten alıkoyacak önlemleri alması gerektiğini okur. Kaçış, yakalama, hapsetme kelimelerinden gerçi ustaca kaçınılmıştır. Fakat bu kararnameyle Ulusal Meclis ilk defa olarak, Kral’ın özgür değil, iradesine tabi olduğunu dile getirmektedir. Ağırkanlı Louis bile dünya tarihini sarsan bu değişikliğin farkına varır.

Fakat kendini savunmaz. “Artık Fransa Kralı yok,” der uykulu sesiyle, sanki bu konu onun kendisini pek ilgilendirmiyormuş gibi ve kararnameyi dalgın dalgın, bitkin çocuklarının uyuduğu yatağın üstüne bırakır. Fakat o anda Marie-Antoinette birden ayaklanır. Ufak tefek konularda hep ilgisiz davranan, görünüşe ilişkin her şeyde yüzeysel kalan bu kadının üzerine, gururuna dokunulduğu, şerefi tehlike altına girdiği zaman aniden bir azamet gelip oturmaktadır. Ulusal Meclis’in kendisi ve ailesi üzerine karar verme küstahlığını gösteren kararnamesini buruşturur ve bir hakaret ifadesiyle yere fırlatır: “Bu kâğıdın çocuklarımı kirletmesini istemiyorum.”

Bu meydan okuyuş karşısında küçük memurların tüyleri ürperir. Dramatik bir sahneye engel olmak için, Choiseul kâğıdı bir telaş yerden kaldırır. Bu odada bulunan herkes aynı derecede şaşkına dönmüştür, Kral, karısının cüretinden dolayı, iki elçi sıkıntı verici rollerinden dolayı; hepsi bir kararsızlık havası içindedir. Derken Kral görünüşte feragat belirten, gerçekte ise sinsice bir öneride bulunur. Kendisini yalnızca iki-üç saat burada dinlenmeye bırakmalarını ister; sonra Paris’e dönecektir. Kendileri de görmektedir, çocukların ne kadar yorgun olduğunu, öylesine korkunç iki gün ve geceden sonra insanın biraz dinlenmeye ihtiyacı vardır. Romeuf, Kral’ın ne istediğini hemen anlar. İki saat içinde Bouillé’nin bütün süvari birliği orada olacaktır, arkalarında da piyadelerle toplar. İçinden Kral’ı kurtarmak istediğinden itiraz etmez: Sonuçta, bu iş seyahatine çıkmasının sebebi, durdurmaktan başka bir şey değildir. Onu da yerine getirmiştir. Fakat öbür komiser, Bayon, ortada hangi oyunun döndüğünü çabucak anlar ve sinsiliği sinsilikle karşılamaya karar verir. Görünüşte öneriyi kabul eder, kayıtsızca, sallana sallana merdivenden aşağı iner ve kalabalık etrafını sarıp ne olduğunu sorunca, sahte bir iççekişle der ki: “Ah, yola çıkmak istemiyorlar... Bouillé yaklaşmakta, onu bekliyorlar.” Bu birkaç sözcük iyice alevlenmiş yangına körük olur. Buna izin verilemez! Böyle bir oyuna gelinemez artık! “Paris’e! Paris’e!” Gürültüden camlar zangırdamakta, Belediye Meclisi’nin üyeleri ve en başta o bahtsız bakkal Sauce, Kral’a ha bire yola çıkması gerektiğini ısrar etmekte, yoksa güvenliğini sağlayamayacaklarını söylemektedirler. Husar’ lar, kalabalığın içinde güçlerini gösteremeyecek şekilde sıkışıp kalmış ya da halk tarafına geçmiştir; bir zafer gösterisi olarak araba, kapının önüne çekilir ve hemen atları koşulur, herhangi bir gecikmeye engel olmak için. Şimdi ise aşağılayıcı bir oyun başlar, çünkü artık yalnızca on beş dakikaların hesabı yapılmaktadır. Bouillé’nin Husar’ları pek yaklaşmış olmalıdır, kurtarılacak her dakika kraliyeti kurtarabilecektir: Öyleyse şimdi bütün, en onursuzcasından çarelere de başvurarak Paris yoluna çıkış geciktirilmelidir. Marie-Antoinette bile boyun eğmek ve ömründe ilk defa bir ricada bulunmak zorundadır. Bakkalın karısına döner ve kendisine yardım etmesi için yalvarır. Fakat bu zavallı kadın, kocasının başına geleceklerden korkmaktadır. Gözlerinde yaşlarla, Fransa’nın bir kralından ve kraliçesinden evinde misafir olma hakkını esirgemenin dehşeti içinde olduğundan; fakat kendisinin de çocuk sahibi olduğundan ve kocasının bu işi hayatıyla ödeyeceğinden yakınır – sezgisinde haklıdır zavallı kadın, çünkü o gece Kral’a gizli birkaç kâğıdı yakmakta yardım etmesi, talihsiz bakkalın kellesine mal olacaktır. Kral ile Kraliçe en olmayacak bahanelerle hareketi geciktirir de geciktirir; fakat zaman akıp gider ve Bouillé’nin Husar’ları ortada görünmez. Artık her şey hazırdır, derken XVI. Louis –ne kadar düşmüş demektir, böyle komediler oynayacak hallere geldiyse– biraz daha yemek yemek istediğini açıklar. Bir kraldan küçük bir öğün esirgenebilir mi? Hayır ama bu öğünün önüne gelmesi için de acele edilir, yeter ki bir gecikmeye sebep olunmasın. XVI. Louis birkaç lokma atar ağzına, Marie-Antoinette tabağını aşağılamayla kenara iter. Şimdi artık kaçacak köşe kalmamıştır. Ama yeni, son bir olay daha girer araya: Aile artık kapıdadır, derken nedimelerden biri, Madam Neuveville sahte kasılmalar içinde yere yığılır. Marie-Antoinette hemen, buyurgan bir edayla, nedimesini bu durumda bırakamayacağını bildirir. Bir hekim gelmeden gitmeyecektir. Fakat hekim de –bütün Varennes ayaktadır ya– Bouillé’nin birliklerinden önce gelir. Yalancı hastaya yatıştırıcı birkaç damla verir; artık bu acıklı oyunun devamı mümkün değildir. Kral içini çeker ve en önden o daracık merdiveni iner. Arkasından, dudaklarını hırsla ısırarak, Choiseul dükünün kolunda Marie-Antoinette gelmektedir. Bu dönüş yolculuğunda nelerle karşılaşacakları içine doğmaktadır. Fakat kendi endişelerinin orta yerinde, daha çok dostunu düşünmektedir: Choiseul geldiğinde ona yönelttiği ilk söz şu olmuştur: “Fersen, kendini kurtarabildi mi dersiniz?” Yanında gerçek bir adam olsa bu cehennem yolculuğunun bile üstesinden gelecektir; fakat bir sürü zayıf ve kararsız arasında tek başına güçlü kalmak zordur.

Kraliyet ailesi arabaya biner. Hâlâ Bouillé ve Husar’larının geleceğini umut etmektedirler. Fakat ne gezer! Etraflarında yalnızca kitlelerin uğuldayan sesleri. Sonunda büyük kervan harekete geçer. Altı bin insan sarmıştır çevrelerini, bütün Varennes ganimetiyle yoldadır, derken öfke ve korkunun yerini bağrış çığrış bir zafer duygusu alır. Üzerinde avaz avaz devrim şarkıları, etrafında proleter ordusuyla monarşinin felaket gemisi, oturduğu kayalıktan ayrılmış, dönmektedir.

Yalnızca yirmi dakika sonra ise sıcak gökyüzüne yükselen toz bulutu şosenin üzerinde henüz bir sütun gibi durakalmaktadır, şehrin öbür ucundan dört nala süvariler sökün eder, koca koca bölükler. Sonunda gelmişlerdir Bouillé’nin Husar’ları, boş yere beklenenler! Yarım saat daha, Kral o kadar daha oyalanabilse onu kendi ordusunun ortasına alacaklar, şimdi tezahürat yapanlarsa kös kös evlerine gideceklerdir. Fakat Bouillé, Kral’ın cesareti kırılmış halde gitmeye razı olduğunu işitince birliklerini geri çeker. Ne diye şimdi beyhude yere kan dökmeli? O da bilmektedir ki, monarşinin kaderi hükümdarın zayıflığıyla karara bağlanmıştır, Fransa’da artık XVI. Louis Kral, Marie-Antoinette de Kraliçe değildir.

193. (Alm.) Kral ve Kraliçe. (Y.N.)

Marie-Antoinette tek başına

Bıçağın sert düşüşünün ardından belli bir ürküntü sessizliği gelir. XVI. Louis’nin idamıyla Konvansiyon’un istediği yalnızca kraliyet ile cumhuriyet arasına kan kırmızısı bir sınır çizgisi çekmek olmuştur. Milletvekilleri arasında, ki bunlardan çoğu bu zayıf, iyi yürekli adamı giyotinin bıçağı altına gizliden üzülerek itmiştir, Marie-Antoinette’i de dava etmek isteyen biri bile yoktur başlangıçta. Komün, dul kadına istediği yas elbiselerini görüşme konusu etmeden verir, gözetim hissedilir derecede gevşer ve eğer Habsburglu kadın, çocuklarıyla memleketine gönderilmeyip orada tutuluyorsa bu, Marie-Antoinette kişi olarak Avusturya’ya istenileni yaptırmakta kullanılacak değerli bir rehine olarak görüldüğü içindir.

Fakat bu hesap yanlıştır; Fransız Konvansiyonu, Habsburgluların aile duygusunu gözünde büyütmektedir. Tamamen odun gibi, duygusuz biri olan İmparator Franz tamahkârdır, ruh büyüklüğüne sahip değildir ve kan bağı olan Marie-Antoinette için fidye olarak, içinde Floransa Elması’nın yanı sıra sayısız başka değerli eşyaların ve mücevherlerin durduğu imparatorluk hazinesinden tek bir taş bile feda etmeye hiç niyeti yoktur; bundan başka, Avusturya Askerî Partisi, pazarlıkların sonuç vermemesi için elinden geleni yapmaktadır. Gerçi Viyana başlangıçta törensel havada açıklamıştır ki, bu savaşa bir fikir uğruna başlanmaktadır, kesinlikle fetihler yapmak, tazminatlar almak için değil; fakat –Fransız Devrimi de çok geçmeden kendi sözünü inkâr edecektir– durdurulmaz bir biçimde toprak kazanma savaşı haline gelmek, her savaşın özünde vardır. Generaller hiçbir dönemde savaşırken rahatsız edilmekten hoşlanmamıştır; uluslar onlara bu fırsatı gönüllerinden geçtiği kadar sık vermezler ki, onun için bir savaş ne kadar uzun sürerse o kadar iyidir. İhtiyar Mercy’nin, Fersen’in tekrar tekrar ısrarı üzerine Marie-Antoinette’in elinden Fransa Kraliçesi unvanının alınmasıyla birlikte yeniden Avusturya Arşidüşesi ve imparator ailesinin üyesi haline geldiğini, dolayısıyla İmparator’un onu geri istemesinin ahlaki görev olduğunu Viyana Sarayı’na hatırlatmasının hiçbir faydası olmaz. Bir dünya savaşında esir bir kadın, siyasetin ikiyüzlü oyununda bir insan hayatı ne kadar da önemsizdir! Her tarafta yürekler buz gibi, kapılar kapalı kalır. Hükümdarlardan her biri derinden üzgün olduğunu iddia eder; hiçbiri kılını kıpırdatmaz. Marie-Antoinette, XVI. Louis’nin Fersen’e söylediği bir sözü tekrarlayabilecek durumdadır: “Bütün dünya beni terk etti.”

Bütün dünya onu terk etmiştir. Marie-Antoinette bunu, o kilit altındaki odasının yalnızlığı içinde bile hisseder. Fakat bu kadının yaşama azmi daha kırılmamıştır ve bu azimden kendi başının çaresine bakma kararlılığı doğar. Tacını başından alabilmişlerdir; fakat bu kadın, yüzü yorgun ve yaşlanmış da olsa, bir şeyini korumuştur: etrafındaki insanları kazanmasını sağlayan o tuhaf gücünü ve sihrini. Gerçek bir kraliçenin karşısında olmanın hâlâ uyandırdığı o esrarengiz çekim gücü, bütün bu küçük burjuva bekçiler ve memurlar için o kadar etkileyicidir ki, Hébert ve diğer Belediye ilgililerinin aldığı bütün ihtiyat önlemlerinin boşa çıktığı görülür. Daha birkaç hafta sonra, aileye nöbetçilik etmekle görevlendirilen o ant içmiş sans-culotte’ların hepsi ya da hemen hepsi, onun bekçileri olmaktan çok gizli yardımcıları haline gelir ve Komün’ün sıkı talimatına rağmen, Marie-Antoinette’i dünyadan ayıran görülmez duvar delinir. Kazanılan bekçilerin yardımı sayesinde binadan dışarıya ve dışarıdan binaya durmadan haber ve bilgiler kaçırılır, kimisi limon suyuyla ya da görülmez mürekkeple küçük pusulalara yazılmış halde, su şişesinin ağzına tıpa yapılmış olarak ya da soba borusunun içinde taşınır. Uyanık komiserlere inat, kraliçeye siyaset ve savaş sahnesinden gündelik olayları haber vermek için bir el ve jest dili icat edilir; ayrıca, bir gazete satıcısıyla anlaşılıp günün en önemli olaylarını Temple’ın önünde özellikle yüksek sesle bağırarak duyurması kararlaştırılır. Nöbetçiler arasındaki bu yardımcılar topluluğu yavaş yavaş büyür. Ve şimdi, o bitmez tükenmez kararsızlığıyla her gerçek eylemi felce uğratan XVI. Louis de artık yanında olmadığından, herkesin terk ettiği Marie-Antoinette kurtuluş denemesine kendi çabasıyla girişir.

Tehlike bir denek taşıdır. Hayatın vasat ve ılımlı hallerinde ayırt edilmez bir şekilde karışmış olan “insanın cesareti ve korkaklığı” bu sınamada birbirinden ayrılır. Eski toplumun korkakları ve bencilleri, Kral, Paris’e götürülür götürülmez mülteci olarak kaçmıştır. Yalnızca gerçekten sadık olanlar kalmıştır ve kaçmamış olanlardan her biri de kayıtsız şartsız güvenilir biri olarak kabul edilebilir; çünkü Kral’ın eski bir hizmetkârı için Paris’te bulunmak, ölüm tehlikesi demektir. Bu cesur kişiler arasında birinci sırada, eskiden kendisi general, karısı Marie-Antoinette’in nedimesi olan Jarjayes vardır. Kraliçe’ye her zaman destek olabilmek için kalkıp güven içinde bulunduğu Koblenz’den dönmüş ve her fedakârlığa hazır olduğunu bildirmiştir. 2 Şubat 1793 tarihinde, Kral’ın idamından iki hafta sonra, Jarjayes’ın yanında tamamen yabancı bir adam belirir ve ona şaşırtıcı bir teklif yapar: Marie-Antoinette’i Temple’dan kurtarmak. Jarjayes tanımadığı, düpedüz bir sans-culotte’a benzeyen bu adama işkillenerek bakar. Hemen bir ispiyoncu olacağını düşünür. Fakat yabancı ona, Kraliçe’nin kendi eliyle yazdığı kuşku götürmeyecek küçücük bir pusula uzatır: “Benim namıma size hitap eden ve size bu pusulayı getiren adama güveniniz. Hislerini bilmekteyim; beş aydır değişmediler.” Toulan’dır bu, Temple’ın daimi nöbetçilerinden biri, garip bir psikolojik vaka. 10 Ağustos’ta, kraliyet yerle bir edilsin dendiğinde, Tuileries’ye yapılan baskının ilk gönüllülerinden biri olmuştur; bu kahramanlığı için aldığı madalya, göğsünü gururla süslemektedir. Toulan, Şehir Meclisi’nin Kraliçe’nin gözetimini özellikle güvenilir ve ayartılmaz biri olarak kendisine vermesini, açıkça kanıtladığı bu cumhuriyetçi zihniyetine borçludur. Fakat Saul değişir, Paulus olur;221 gözaltında tutacağı kadının felaketi, Toulan’ın ruhunu öyle bir harekete geçirir ki, silahı kapıp mücadele etmek için karşılarına dikildiği insanların en sadık dostu haline gelir, Kraliçe’ye o kadar büyük fedakârlıkla bağlandığını gösterir ki, Marie-Antoinette gizli haberlerinde kendisinden hep Fidèle, “sadık” takma ismiyle bahseder. Kurtarma komplosuna karışmış herkes içinde bu acayip adam, kelleyi koltuğa para uğruna değil, bir çeşit insaniyet aşkıyla, belki de tehlikeli maceraları sevdiği için alan tek kimsedir; öyle ya, cesurlar hep tehlikeyi sever, nitekim sırf avantaj peşinde olan ötekiler, komplo su yüzüne çıkar çıkmaz kendi yakalarını kurtarma becerisini gösterirken yalnızca Toulan bu çılgınca cüretinin bedelini hayatıyla ödemiştir.

Jarjayes yabancıya güvenir, ama tam da değil. Bir mektup ne de olsa sahte olabilir, her haberleşme tehlike demektir. Bunun için Toulan’dan, Kraliçe’yle her şeyi yüz yüze konuşmak için kendisinin Temple’a girmesini mümkün kılmasını ister. Bir yabancıyı, bir asilzadeyi o sıkı sıkı korunan kuleye sokmak ilk bakışta olur şey değildir. Fakat Kraliçe bu arada nöbetçiler arasında para vaatleriyle yeni yardımcılar bulmuştur bile; birkaç gün sonra da Toulan, Jarjayes’a yeni bir pusula getirir. “Şimdi, buraya gelmeye kararlı olduğunuza göre, bu yakında olmalıdır; fakat Tanrı aşkına, bilhassa bizimle burada mahpus olan kadın tarafından tanınmamaya dikkat ediniz.” Kadının adı Tison’dur ve Kraliçe’ye casus olduğunu söyleyen içgüdüsü haklıdır. Bu kadının şeytana pabucunu ters giydiren dikkati yüzünden bütün plan başarısızlığa uğrayacaktır. Fakat başta, henüz her şey yolundadır. Jarjayes gizlice Temple’a sokulur, üstelik bir dedektif komedisini andırır bir şekilde. Her akşam hapishane arazisine fenerleri yakan bir adam gelmektedir; şehir görevlisinin emri üzerine bütün çevre özellikle iyi bir şekilde aydınlatılmalıdır; çünkü karanlık kaçmayı kolaylaştırabilir. Toulan da bu fenerciye bir arkadaşının Temple’ı öylesine bir görmek istediğini anlatıp elbiseleriyle aletlerini bir akşamlığına ödünç vermesini ister. Fenerci güler ve aldığı parayla şarap içmeye gider. Jarjayes bu kılıkta Kraliçe’ye kadar gitmeyi başarır ve onunla cüretkârane bir kaçış planı hazırlar. O ve Madam Elisabeth, erkek kılığında, şehir görevlilerinin üniformalarını giymiş olarak, ellerinde çalıntı giriş belgeleriyle kuleden çıkacaklardır, sanki Belediye’den geliyor da bir teftişte bulunmuşlar gibi. Çocukları geçirmek daha zor olacaktır. Fakat iyi bir rastlantıdır ki, aynı fenerci işe çıktığında sık sık kendi çocuklarını da yanına almaktadır. Öyleyse fenerci rolü gözü kara bir asilzadeye verilecektir, bu da iki çocuğu, fenercinin yanına aldığı çocuklar imişçesine, fakir elbiseleri içinde, ışıkları yaktıktan sonra rahat rahat kontrol noktasından çıkaracaktır. Sonra, yakında hafif üç araba bekliyor olacaktır; biri Kraliçe, oğlu ve Jarjayes için, ikincisi kızıyla ikinci komplocu Lepître için, üçüncüsü de Madam Elisabeth ile Toulan için. Kaçtıkları ancak beş saat sonra anlaşılabileceğinden, bu hafif arabalarla kendilerine kimsenin yetişemeyeceğini ummaktadırlar. Planın cüretkârlığı Kraliçe’yi ürkütmez. Olurunu verir, Jarjayes da ikinci komplocu olan Lepître ile bağlantı kurmaya hazır olduğunu belirtir.

Bu ikinci komplocu, Lepître, eski bir öğretmendir, geveze, ufak tefek ve topal bir adam –kraliçe kendisi şöyle yazar: “Yeni adamı göreceksiniz, dış görünüşü lehinde bir intiba bırakmaz, fakat kendisi mutlaka elzemdir ve kazanmamız şarttır”– bu komploda acayip bir rol oynar. Ona yön veren insaniyet değil, bir maceraya katılma hevesi hiç değil, Jarjayes’ın kendisine vaat ettiği büyük meblağdır ve maalesef bu para, Jarjayes’ın elinde hazır değildir; çünkü ne gariptir ki, Şövalye Jarjayes karşı-devrimin Paris’teki asıl para kaynağı olan Baron de Batz ile bağlantı içinde değildir, ikisinin komploları neredeyse aynı zamanda, birbirine dokunmadan, yan yana yürümektedir ve birinin ötekinden haberi yoktur. Böylece zaman kaybedilir, önemli bir zaman; çünkü sır önce Kraliçe’nin eski bankerine açılacaktır. Sonunda, uzun görüşmelerden sonra, para bulunmuştur ve hazırdır. Fakat bu arada, Şehir Meclisi üyesi olarak sahte pasaportları elde etmiş olan Lepître cesaretini kaybetmiştir. Bir söylenti yayılmıştır: Paris’in bariyerleri kapatılacak, bütün arabalar sıkı sıkı aranacak diye. Bu dikkatli adamın içine korku girer. Belki herhangi bir işaret almış ve ispiyoncu kadın Tison’un pusuda beklediğini fark etmiştir; her neyse, yardım etmekten kaçınır ve böylece, dört kişiyi de aynı zamanda Temple’dan çıkarmak imkânsız olur. Yalnızca Kraliçe kurtarılabilecektir. Jarjayes ve Toulan iknaya çalışırlar. Fakat Marie-Antoinette gerçek bir kibarlıkla yalnız kendisinin kurtarılması önerisini reddeder. Çocuklarını terk etmektense vazgeçecektir! Jarjayes’a bu sarsılmaz kararını hissedilir bir heyecan içinde açıklar: “Güzel bir rüya besledik, hepsi bu. Fakat bu vesileyle sizin bana karşı fedakârlığınızın yeni bir delilini görmek büyük bir kazanç oldu. Size olan itimadımın hududu yoktur. Her fırsatta, içimde karakter ve cesaret bulunduğunu müşahede edebilirsiniz; fakat bana istikamet vermesi zaruri olan tek husus oğlumun hakkıdır ve buradan çıkmak benim için ne büyük bir saadet ifade etse dahi, ondan ayrılmayı kabul edemem. Bana dün söylediğiniz şeyde bana olan bağlılığınızı pekâlâ görmekteyim ve inanınız ki, hem ben sizin ileri sürdüğünüz sebeplerin gayet benim kendi menfaatime olduğunu hissetmekteyim hem de böyle bir fırsat bir daha asla zuhur etmeyecektir. Fakat çocuklarımı burada bırakmak mecburiyetinde kalırsam hiçbir şeyden tat alamayacağım.”

Jarjayes, şövalyece görevini yerine getirmiştir; artık kraliçeye başka faydası olamayacaktır. Fakat bu sadık adam bir hizmette daha bulunur: Onun sayesinde, dışarıdaki dostlara ve akrabalara son bir sevgi ve hayat işareti gönderme yolunda güvenilir bir olanak doğar. XVI. Louis idamından az önce ailesine oda hizmetçisi yoluyla, hatıra olarak, bir mühür yüzüğüyle küçük bir tutam saç ulaştırmak istemiş, fakat şehir görevlileri, idam mahkûmunun bu hediyesinin altında hâlâ esrarengiz bir komplo işareti olacağını zannettiklerinden, verilenlere el koymuş, mühürleyip kaldırmıştır. Kraliçe için cüretle her şeye hazır olan Toulan bu mührü kaldırır ve yadigârları Marie-Antoinette’e getirir. Fakat o bu eşyanın kendi yanında uzun zaman emniyet içinde kalamayacağını hissetmektedir ve elinin altında artık nihayet güvenilir bir ulak olduğundan, yüzükle saç tutamını iyi muhafaza etmeleri için Kral’ın kardeşlerine gönderir. Bunun için Provence Kontu’na şöyle yazar:

Güvenebileceğimiz, sadık bir insanımız olduğundan, bu fırsattan istifade ediyor ve kardeşim ve dostum olarak size bu mirası gönderiyorum, ki herhalde en iyi şekilde, sizin yanınızda muhafazası mümkündür. Getiren kimse size bu değerli yadigârların elimize ne harikulade bir yoldan ulaştığını söyleyecektir. Bize bu kadar yardım eden kimsenin ismini zikretmemeyi yerinde görüyorum. Size, kendimizden haber vermek hususunda şimdiye kadar içinde bulunduğum imkânsızlık ve saadetimizin yüksek derecesi bu dehşetli ayrılığı daha da kuvvetle hissetmemize sebep olmaktadır. Keşke artık daha fazla devam etmese! O zamana kadar sizi kucaklıyor, sizi seviyorum ve bilirsiniz, bu sevgi bütün kalbimden gelmektedir.

Benzeri bir mektubu da Artois Kontu’na yazar. Fakat Jarjayes, Paris’ten ayrılmaktan hâlâ kararsız kalmakta, bu cesur adam hâlâ, orada olmasıyla Marie-Antoinette’e faydalı olabileceğini ummaktadır. Ama nihayet, kalması anlamsız bir tehlike olmaya başlar. Yola çıkmadan kısa bir süre önce, Toulan’ın elinden kraliçenin son bir haberini alır:

Hoşça kalınız; şimdi seyahate karar vermiş olduğunuza göre, bunun hemen olmasını daha iyi telakki etmekteyim. Tanrım, ne kadar acıyorum zavallı karınıza! Ve ne kadar mesut olacağım, yakında tekrar beraber olduğumuz zaman. Bizim için yaptığınız her şey için size karşı duyduğum minnettarlığın hiçbir zaman sonu gelmeyecektir. Adieu! Ne kadar gaddarca bir kelimedir bu!

Marie-Antoinette sezmekte, bilmektedir ki, uzaklara güvenilir elden haber göndermek için bu son vesiledir, tek ve en son bir fırsat çıkmıştır karşısına. Başka hiç kimseye söyleyecek bir sözü daha yok mudur; o iki kişiden, pek de minnet borcu duymadığı ve yalnızca kan sebebiyle ağabeylerinin mirasının koruyucusu durumuna gelmiş olan Provence ve Artois kontlarından başkasına ileteceği bir sevgi işareti yok mudur? Gerçekten, yeryüzünde kendisi için çocuklarından başka en değerli kişiye, o adama, ondan haber almazsa “yaşayamam” dediği, etrafı cehennem ateşiyle sarılı Tuileries’den bile, kendini ilelebet hatırlasın diye o yüzüğü gönderdiği Fersen’e yollayacak hiçbir selamı yok mudur? Şimdi, bu son, bu en son fırsat eline geçtiğinde kalbi Fersen için bir kere daha kabarmalı değil midir? Fakat hayır: Goguelat’nın anılarında, ki Jarjayes’ın Paris’ten bu ayrılışını inceden inceye, mektupların kopyalarıyla birlikte kayda geçirmiştir, Fersen’e ilişkin bir sözcük, ona giden bir selam bile yoktur; bu noktada ruhun bir zorunluluğu olarak son bir haber bekleyen hissimiz doğru çıkmamaktadır.

Fakat öyle değil, his her zaman sonunda haklı çıkar. Marie-Antoinette gerçekten –Başka nasıl olabilirdi ki!– sevgilisini bu son yalnızlığında da unutmamıştır; biraderlere vazifeten gönderilen o haberler belki yalnızca, Jarjayes’ın sadık bir şekilde yerine getirdiği asıl haberi örtmek için bir bahanedir. Ne var ki o hatıraların yayımlandığı 1823 yılında, ikisi arasındaki yakın ilişkiyi dünyanın gözünden gizlemeye yönelik olan o Fersen’i unutturma suskunluğu başlamıştı bile. Mektupta bizim için en önemli yer (Marie-Antoinette vakasında alışıldığı üzere) dalkavuk yayıncıları tarafından hasıraltı edilmiş bulunuyordu. Bu pasaj ancak bir asır sonra ortaya çıkar ve gösterir ki, Kraliçe’nin tutkusu hiçbir zaman, mahvından önceki bu son anlarda olduğu kadar güçlü olmamıştır. Marie-Antoinette, sevgilisinin teselli veren anısını sürekli kanında hissetmek için, üzerinde kraliyetin işareti olan zambakların yerine (zambaklı bir yüzüğü Fersen’e göndermişti), Fersen’in amblemi bulunan bir yüzük yaptırmıştı: Nasıl ki Fersen parmağında Kraliçe’nin düsturunu taşıyor idiyse, o da uzak kaldıkları bugünlerde İsveçli asilzadenin amblemini taşımaktaydı; Fransa Kraliçesi kendi eline her bakışında uzaktaki adamı hatırlamış olsa gerektir. Ve şimdi nihayet ona bir kez daha –sezmektedir ki, son bir kere daha– bir sevgi işareti gönderme olanağı doğduğuna göre, Fersen’e bu yüzükle birlikte kendisini ona kutsal bir bağla bağlayan hislerini de koruduğunu gösterecektir. Yazılı amblemi sıcak balmumuna bastırır ve bu izi Jarjayes aracılığıyla Fersen’e gönderir: Daha fazla söze gerek yoktur, bu işarette her şey söylenmiştir: “Buraya ilave ettiğim izi,” diye yazar Jarjayes’a, “lütfen, geçen kış Brüksel’den bana gelen o malum şahsiyete tevdi ediniz. Kendisine söyleyiniz ki, bu düstur hiçbir zaman şimdikinden daha geçerli olmamıştır.”

Marie-Antoinette’in kendisine özel olarak yaptırdığı bu mühür yüzüğün üstünde yer alan ve “hiçbir zaman şimdikinden daha geçerli olmamıştır” diye vurgulanan yazının içeriği nedir? Bir Fransa kraliçesinin küçük bir İsveçli asilzadenin amblemini işlettiği ve bir zamanlar milyonlar değerindeki hazinesinden aldığı tek parça olarak üzerine titrediği, hapishanede bile hâlâ parmağında tuttuğu yüzüğün üzerinde ne yazılıdır?

İtalyanca beş kelimeden oluşmaktadır bu vecize, ölüme iki adım kala her zamankinden daha çok hakikat içeren bu sözler der ki: “Tutto a te mi guida,” “Her şey beni sana götürür.” Bir ölüm mahkûmunun bu sessiz selamından, yaşayan gövde eriyip toprak olmadan önce, bir kere daha, heybetli bir şekilde, ölümün bütün heyecanı, “bir daha asla”nın bütün ateşi yükselmekte ve uzaktaki kişi bu kalbin son ânına kadar kendisine olan aşkla çarptığını öğrenmektedir. Bu veda selamında sonsuzluk fikrine seslenilmekte, duygunun ölümlülük içindeki ölümsüzlüğü yeniden övülmektedir. Giyotinin gölgesinde bu büyük ve benzersiz aşk trajedisinin son sözü söylenmiştir: Artık perde inebilir.

221. Hz. İsa’nın havarilerinden Aziz Paulus, doğum yeri olan Tarsus yöresindeki pek çok Yahudi gibi Roma yurttaşlığını kazanmış bir aileden geliyordu ve hem Yahudi adı olan Saul’u hem de Romalı adı Paulus’u kullanıyordu. (Y.N.)

Son yalnızlık

Yük hafiflemiştir: Son söylenecek söylenmiş, duygu bir kere daha özgürce akıp çıkabilmiştir. Şimdi gelecek olan daha rahat, sakin ve metin olarak beklenebilir. Marie-Antoinette dünyaya veda etmiştir. Artık bir şey ummamakta, bir çaba göstermemektedir. Viyana Sarayı’na, müttefik birliklerin zaferine güvenilemeyecektir artık ve şehir de bilmektedir ki, Jarjayes ayrılalı ve sadık Toulan, Komün’ün emriyle uzaklaştırılalı beri, kurtarıcı kalmamıştır. Belediye’nin dikkati, ispiyoncu Tison sayesinde bekçilere çevrilmiştir; kurtarma denemesi zaten eskiden de tehlikeliyken şimdi saçma hale gelmiştir, intihar demek olacaktır.

Fakat öyle mizaçlar vardır ki, tehlike esrarengiz bir şekilde bunları çeker, hayatın “ya hep ya hiç” oyuncularıdır, güçlerinin tam etkisini ancak imkânsıza yeltendiklerinde hissederler ve bunlar için cüretle maceraya atılmak, var olmanın biricik uygun biçimidir. Vasat zamanlarda böyle insanlar nefes alamaz; yaşam onlar için fazlasıyla sıkıcı, fazla dar, her eylem fazlasıyla korkakça olur, onlara çılgınca cüretleri için çılgınca görevler gerekir, uçarı, akıllara ziyan hedefler, imkânsızı denemek en derin tutkularıdır. O zamanlar Paris’te böyle bir adam yaşamaktadır, adı Baron de Batz’dır. Kraliyet ihtişamı ve şerefi içinde devam ederken, bu zengin asilzade, gururu içinde arka planda kalmayı yeğlemiştir; ne diye belini kırmalı insan bir mevki için, bir arpalık için? İçindeki maceracıyı ancak şimdi, tehlike ortaya çağırmaktadır. Ancak herkes mahkûm Kral’ı, elden gitti, diye hesaptan sildiğinde, kral sadakatinin bu Don Quijote’si anlamsız bir kahramanlık göstererek, Kral’ı kurtarmak için mücadeleye atılır. Tabii, bu çılgın, bütün devrim boyunca olabilecek en tehlikeli yerde kalır: Tek başına bir isimsiz olarak devrimle savaşmak için düzinelerce yabancı isim altında Paris’te saklanır. Sayısız girişim uğruna bütün servetini harcar; bu girişimlerden en çılgıncası da, XVI. Louis idam edilmeye götürülürken, aniden seksen bin silahlı insanın arasından ortaya atılıp kılıcını sallayıp bağırması olmuştur: “Yanıma gelsin, Kral’ı kurtarmak isteyen!” Fakat ona katılan olmaz. Bütün Fransa’da hiç kimse güpegündüz bütün bir şehrin, bütün bir ordunun elinden tek bir adamı koparıp almak isteyecek kadar uçuk bir cesarete sahip değildir. O zaman da Baron de Batz, nöbetçiler şaşkınlığı üstlerinden atıncaya kadar, tekrar kalabalığın içinde kaybolur. Fakat bu başarısızlık cesaretini kırmamıştır ve kendi eyleminin de üstüne çıkmak üzere, Kral’ın idamından hemen sonra, Kraliçe’nin kurtarılması için cüretli bir hayalin ürünü olan bir planı sahneye koyar.

Baron de Batz, devrimin zayıf noktasını, Robespierre’ in kızgın demirle dağlayıp gidermeye çalıştığı en içindeki gizli zehir odağını işin ehli bakışlarıyla keşfetmiştir: başlamakta olan rüşvetçilik. Siyasi iktidarla birlikte devrimcilerin eline devletin mevkileri geçmiştir; ve devletin bütün mevkilerine para yapışmış haldedir, çeliği bulayan pas gibi, bu aşındırıcı kimya da ruhları bular. Proleter kökenliler, hiçbir zaman ellerinden büyük paralar geçmemiş olan küçük insanlar, zanaatçılar, kâtipler ve şimdiye kadar meslek sahibi olmamış ajitasyon ustaları şimdi birdenbire, savaş malzemesi alımını, müsadere işlemlerini, mülteci varlıklarının satışını herhangi bir kontrol olmadan yönetmek durumundadır ve bunlardan pek çoğu önlerindeki devasa ayartıya karşı koyacak o Cato222 dürüstlüğüne sahip değildir. Zihniyet ile ticaret arasında karanlık bağlar kurulmaya başlar; en yaman cumhuriyetçilerden bazıları, cumhuriyet için yaptıkları hizmetlerden sonra, artık cumhuriyetin sırtından güzelce para kazanmak istemektedirler. Bu yiyicilerin hırsla ganimet peşinde dolaştığı bu sazan göletine, Baron de Batz azimle oltasını atar; bu arada, günümüzdeki etkisi o zamankinden hiç daha az sarhoş etmeyen sihirli bir sözcük fısıldar, “Bir milyon,” der. “Kraliçe’yi Temple’dan çıkarmaya yardım eden herkese bir milyon!” Böyle bir meblağla en kalın hapishane duvarları bile devrilebilir; çünkü Baron de Batz, Jarjayes gibi emir kulu yardımcılarla, fenercilerle, tek tek askerlerle filan çalışmaz, o cüretle ve kararlılıkla bütüne yönelir. Gözetim sisteminin alttaki memurlarını değil, baş organlarını satın alır, her şeyden önce de, Şehir Meclisi’nin en önemli adamını, bütün hapishaneleri, yani bu arada Temple’ı da sorumluluğu altında bulunduran, eski limonatacı Michonis’yi. Oyun tahtasındaki ikinci taşı, bütün seksiyonun askerî idarecisi olan Cortey’dir. Böylece, bütün devlet dairelerinin ve polisin gece gündüz tutuklama emriyle aradığı bu kralcı, Temple’la ilgili hem sivil makamı hem askerî kontrol merciini ele geçirmiştir; Konvansiyon ve emniyet komisyonu bağıra çağıra “rezil Batz”a verip veriştiredursun, o sırtı sağlam bir şekilde işine bakabilir.

Bu komplo üstadı Baron de Batz aynı zamanda, hesapçılık ve rüşvetçilik bakımından sahibi olduğu bu buz gibi soğukkanlılığını alev alev yanan bir cesaretle birleştirmektedir. Ardından yüzlerce ispiyoncunun ve ajanın çaresizlik içinde koşuşup durduğu de Batz –cumhuriyeti devirmek için bir planın ardından diğerini tezgâhlamakta olduğunu emniyet komisyonu çoktan bilmektedir– araziyi kendi gözleriyle araştırabilmek için, Forguet adı altında, sıradan bir asker olarak, Temple’ın nöbetçi bölüğünün saflarına katılır. Tüfek elinde, sırtında bir ulusal muhafızın kirli ve eski püskü elbisesi, bu milyonların sahibi, şımarık aristokrat, Kraliçe’nin kapıları önünde bütün diğer askerlerle birlikte en sıradan hizmetleri görmektedir. Marie-Antoinette’in yanına kadar gitmeyi başarıp başarmadığı bilinmiyor, zaten asıl planın içinde olan bir şey değildir bu; çünkü o milyondan aslan payını alacak olan Michonis kuşkusuz ki Kraliçe’ye haber ulaştırmıştır. Aynı zamanda, askerî birlik kumandanı Cortey’in satın alınmış rızasıyla, baronun yardımcılarından gittikçe daha çoğu nöbetçi bölüklerine sokulmaya başlar. Böylece, sonunda dünya tarihinin en şaşırtıcı ve en olmayacak durumlarından biri meydana gelir: 1793 yılında, belli bir gün, devrimci Paris’in orta yerinde, işi olmayan kimsenin Belediye’nin izni olmadan girmeye yetkili olmadığı bütün o Temple arazisi, içinde Fransa’nın düşkün ve mahpus kraliçesi Marie-Antoinette’le birlikte, yalnızca ve yalnızca cumhuriyet düşmanlarının, kılık değiştirmiş bir tabur kralcının gözetimi altına girecek, bunların önderi de, Konvansiyon tarafından olsun, emniyet komisyonu tarafından olsun, yüz kararname ve tutuklama emriyle aranan Baron de Batz olacaktır. Bundan daha çılgın, bundan daha cüretkâr bir kuşatma hiçbir yazarın aklına gelmemiştir.

Nihayet Batz’a can alıcı girişimi yapmanın zamanı gelmiş görünür. Eylem başarıya ulaşırsa, dünya tarihinin en unutulmaz ve en kader değiştirici gecelerinden biri olacaktır, öyle ya, bu gece Fransa’nın yeni kralı XVII. Louis devrimin iktidar sahasından çekilip çıkarılacaktır. Bu gece Baron de Batz ile kaderin oynadığı oyun cumhuriyet için bir hayat memat meselesidir. Akşam olur, karanlık olur, her şey en ince ayrıntısına kadar hazırlanmıştır. Avluya müfrezesiyle birlikte, rüşvetçi Cortey girer, aralarında komplonun başı Baron de Batz da bulunmaktadır. Cortey takımı öyle dağıtır ki, en can alıcı çıkışlar yalnızca Baron de Batz’ın bulup getirdiği kralcıların eline geçer. Aynı zamanda öbür rüşvetçi Michonis odalardaki hizmeti üstlenmiş ve Marie-Antoinette’e, Madam Elisabeth’e ve Marie-Antoinette’in kızına üniforma mantoları ulaştırmıştır. Gece yarısı bu üç kişi, başlarında asker kepleri, omuzlarında tüfekle, sıradan bir devriye gibi, sahte ulusal muhafızlardan birkaçıyla beraber, Cortey’in komutası altında, küçük Dauphin’i de aralarına almış olarak yürüyüp Temple’dan çıkacaktır. Her şey güven içinde görünmekte, plan en küçük ayrıntısına kadar işlemektedir. Cortey muhafızların kumandanı olarak devriyeleri için her zaman büyük kapıları açtırma hakkına sahip olduğundan, onun başını çektiği müfrezenin hiçbir engele rastlamadan sokağa kadar çıkacağı kuşku götürmez bir şeydir. Bundan sonrası için baş komplocu Batz önlemini almıştır, kendisi sahte bir isim altında Paris yakınlarında, polisin daha hiç girmediği bir çiftlik evinin sahibidir: Kraliyet ailesini önce birkaç haftalığına burada saklayacak, sonra ilk sağlam fırsat çıktığında sınır ötesine götüreceklerdir. Bundan başka her biri ikişer tabancalı birkaç işe yarar, gözüpek genç kralcı da caddeye yerleştirilmiştir, alarm verilecek olursa kovalayanları oyalasınlar diye. Bu kadar akıl almaz bir cüret örneği de olsa, en küçük ayrıntısına kadar düşünülmüş bir plandır bu ve aslında uygulanmıştır bile.

Saat on bire gelmektedir. Marie-Antoinette ve yanındakiler her an kurtarıcılarının arkasından yürümeye hazırdır. Aşağıda sert adımlarla devriyenin bir aşağı bir yukarı yürüdüğünü duyarlar; fakat bu nöbetçiler korkutmamaktadır onları, çünkü bilirler ki, o sans-culotte üniformalarının altında dost yürekler çarpmaktadır. Michonis yalnızca Baron de Batz’ın işaretini beklemektedir. Derken birdenbire –Ne olmuştur? Korkuyla irkilirler– hapishanenin kapısına sert sert vurulur. Herhangi bir kuşku uyanmasın diye geleni hemen içeriye alırlar. Ayakkabıcı Simon’dur bu, dürüst ve rüşvet yemez devrimci, Belediye’de üye; heyecanla içeriye dalmış, Kraliçe’nin kaçırılmış olup olmadığından emin olmak istemektedir. Birkaç saat önce bir jandarma kendisine bir pusula getirmiştir, Michonis’nin bu gece için bir hıyanet planladığı yazılı bir pusula ve o da bu önemli haberi hemen Belediye görevlilerine iletmiştir. Böyle uçarı bir öyküye pek inanmaz onlar; nihayet günbegün yüzlerce ihbar yağmaktadır masalarının üstüne. Üstelik böyle bir şey nasıl olabilir ki: Temple’ı 280 adam bekliyor ve en güvenilir komiserler kontrol ediyor değil midir? Ama ne olursa olsun –Ne çıkar ki?– Simon’a bu gece Temple’ın iç mekânlarının kontrolünü Michonis yerine kendisinin üstlenmesi görevini verirler. Cortey onun geldiğini görür görmez, her şeyin bittiğini anlar. Ne mutlu ki, Simon onun yardakçılardan biri olduğunu hiç mi hiç tahmin etmemektedir. “Sen buradaysan içim rahat,” der yoldaşça bir güvenle Cortey’e ve yukarıya, Michonis’nin yanına, kuleye çıkar.

Bu tek bir kuşkucu adam yüzünden bütün planının bozulmakta olduğunu gören Baron de Batz bir an düşünür: Hemen, çabucak Simon’un ardından koşmalı ve bir tabanca mermisiyle vakit geç olmadan kafasını dağıtmalı mıdır? Fakat bunun pek anlamı olmayacaktır. Çünkü silah sesi bütün öbür nöbetçilerin koşup gelmesine yol açacaktır ve üstelik zaten aralarında bir hain var demektir. Kraliçe artık kurtarılacak gibi değildir: Güç kullanmanın her türlüsü, onun hayatını gereksiz yere tehlikeye atacaktır. Şimdi mesele, hiç değilse kılık değiştirmiş olarak içeri girenleri kıllarına halel gelmeden Temple’dan çıkarmaktır. Cortey, ki durum kendisi için de pek nazik bir hale gelmiştir, bir telaş komploculardan bir devriye oluşturur. Bunlar, aralarında Baron de Batz, sakin sakin Temple avlusundan yürüyüp sokağa çıkar: Komplocular kurtulmuş, Kraliçe kendi haline bırakılmıştır.

Bu arada Simon, Michonis’yi öfkeyle sorguya çeker; derhal hesap vermek için Belediye’nin huzuruna çıkacaktır. Kostümleri hemen ortadan kaldırmış olan Michonis sıkı durur. İtiraz etmeden, bu tehlikeli adamın ardından yürüyüp o tehlikeli mahkemenin karşısına çıkar. Fakat ne gariptir, orada Simon’a oldukça soğuk davranıp adamı başlarından savarlar. Gerçi yurtseverliğini, iyi niyetini ve uyanıklığını överler; fakat iyi yoldaş Simon’a açık biçimde, hayalet görmüş olduğunu hissettirirler. Görüldüğü kadarıyla, Şehir Meclisi bütün bu komployu ciddiye almamaktadır.

Aslında –ve bu da siyasetin o yılan deliğine derinlemesine bir bakış atabilmemizi sağlar– şehir görevlileri bu kaçış denemesini gayet ciddiye almış, yalnızca hakkında bir şey duyulmasına engel olmuşlardır. Bunu gösteren son derece tuhaf bir belge vardır: Refah Komisyonu, Marie-Antoinette davasının savcısına, Batz ve yardakçılarının yürütmeye kalkışıp Simon’un engel olduğu o büyük planla ilgili bütün ayrıntıları atlaması için açıkça talimat verecektir. Yalnızca kaçış denemesi olduğu gerçeği söylenecek, bunun ayrıntılarına girilmeyecektir: Şehir Meclisi, rüşvetin emri altındaki en iyi adamları ne ölçüde zehirlemiş olduğunu dünyanın öğrenmesinden korkmuştur; böylece dünya tarihinin en dramatik ve en olmayacak öykülerinden biri yıllar ve yıllar boyunca sır olarak kalır.

Fakat Şehir Meclisi, görünüşte en güvenilir memurlarının rüşvet yiyiciliği üzerine böylesine şaşırır ve kaçış komplosunun yardakçılarını açık biçimde yargılamaya cesaret edemezken diğer taraftan işi daha sıkı tutmaya ve feragat etmek yerine esaret kabul etmeyen yüreğindeki inatla durup durup özgürlüğü için mücadeleye girişen bu gözü kara kadının böyle kaçma denemelerini olanaksız hale getirmeye karar verir. Önce şüpheli komiserler, en başta Toulan ile Lepître, görevlerinden alınır ve Marie-Antoinette bir adi suçlu gibi gözetilmeye başlanır. Geceleyin saat on birde Hébert –şehir görevlileri içinde en saygısızı– gelir ve hiçbir şeyden habersiz, çoktan yataklarına yatmış olan Marie-Antoinette ile Madam Elisabeth’in odalarına dalıp Komün’ün kendisine vermiş olduğu, mekânları ve kişileri “istendiği gibi” arama emrini en esaslı bir şekilde kullanır. Saat sabahın dördüne kadar her mekân, her elbise, her çekmece ve her mobilya iyice aranır.

Fakat bu aramanın sonucu insanı kızdıracak kadar küçüktür – kırmızı deriden, içinde sıradan birkaç adresin bulunduğu bir cüzdan, ucu olmayan bir kurşunkalem muhafazası, bir parça mühür mumu, iki minyatür portre ve hatıra kabilinden başka şeyler, XVI. Louis’nin eski bir şapkası. Aramalar yinelenir fakat her defasında da, suç oluşturacak bir sonuç alınamaz. Bütün devrim süresince dostlarını ve kendisine yardım edenleri tehlikeye atmamak için her yazılı kâğıdı ısrarla hemen yakmış olan Marie-Antoinette bu kez de, soruşturmayı yapan memurların eline dava açılmasına yarayacak en ufak bir ipucu bile vermez. Bir yandan, bu zihni uyanık mücadelecinin kanıt olabilecek bir falsosunu yakalayamadığına kızan, öbür yandan da böyle akıl ermez çabalardan geri durmayacağına emin olan Şehir Meclisi, karşısındaki kadını en hassas olduğu noktadan yaralamaya karar verir: analık duygusundan. Bu seferki darbe, onu kalbinin orta yerinden vuracaktır. 1 Temmuz’da, komplonun ortaya çıkarılmasından birkaç gün sonra, Refah Komisyonu, Şehir Meclisi’nin verdiği görevle, genç Dauphin’in, Louis Capet’nin, annesinden ayrılarak onunla hiçbir haberleşme olanağı olmaksızın, Temple’ın en güvenli mekânına yerleştirilmesine ya da daha açık ve daha gaddarca bir ifadeyle, annesinin elinden alınmasına karar verir. Mürebbinin seçimi Şehir Meclisi’nin yetkisine alınmakta ve Meclis de bu görevi, besbelli uyanıklığına duyduğu minnettarlıktan dolayı, en güvenilir, en sınanmış, ne parayla, ne duygusal birtakım martavalla kandırılabilen bir sans-culotte olan kunduracı Simon’a vermektedir. Gerçi halkın içinden basit, sade, kaba bir adam, tam bir proleter olan Simon, kralcıların uydurduğu yalanlardaki o ahlaksız ayyaş, cani, sadist filan değildir; fakat yine de ne kadar nefret yatmaktadır bu mürebbi seçiminin altında! Çünkü bu adam herhalde ömründe bir kitap bile okumamıştır, elde olan tek mektubunun gösterdiği üzere, imlanın temel kurallarından bile uzaktan yakından haberi yoktur: Dürüst bir sans-culotte’tur ve bu, 1793’te her makam için yeterli kılan bir nitelik olmuşa benzemektedir. Devrimin entelektüel çizgisi, altı aydan bu yana keskin bir eğriyle inişe geçmiştir. Daha önce Ulusal Meclis’te, Fransa’nın taht vârisini eğitecek kişinin, büyük İnsan Zekasının Tarihsel Gelişimi’nin yazarı, büyük yazar Concordet olması öngörülmüştür. Onunla kunduracı Simon arasındaki fark dehşet vericidir. Fakat “özgürlük, eşitlik, kardeşlik” kelimelerinden özgürlük kavramı Kontrol Komisyonu’ndan bu yana, kardeşlik ise giyotinden bu yana neredeyse assignat kadar değer kaybına uğramıştır; devrimin son, köktenci ve zorba safhasına artık yalnızca eşitlik düşüncesi, daha doğrusu zorla eşit kılma çabası hâkimdir. Böylece bilinçli olarak, genç Dauphin’in kültürlü, kültür şöyle dursun, incelik sahibi bir insan olarak bile eğitilmeyip fikren en alt, en eğitimsiz halk sınıfı seviyesinde tutulacağı niyeti açıklanmış olmaktadır. O nereden geldiğini hepten unutmalı ve böylece başkalarının onu unutmasını da kolaylaştırmalıdır.

Saat akşamın dokuz buçuğunda altı şehir delegesi Temple’ın kapılarını yumrukladığında, Marie-Antoinette’ in Konvansiyon’un bu, çocuğu annesinin gözetiminden koparma kararından en ufak bir haberi bile yoktur. Gaddarca, ani sürprizler Hébert’in cezalandırma sisteminin bir parçasıdır. Teftişleri hep ani baskınlar olarak, gecenin geç saatlerinde ve önceden haber verilmeksizin olur. Çocuk çoktan yatağına yatırılmış, Kraliçe ile Madam Elisabeth daha uyanıktırlar. Belediye memurları içeri girer, Kraliçe güvensizlik içinde ayağa kalkar; bu gece ziyaretlerinin hiçbiri kendisine aşağılanma ya da kötü bir haberden başka bir şey getirmemiştir. Bu defa memurların kendileri de biraz sıkıntılı görünmektedir. Çoğu aile babası olan bu kimseler için güç bir görevdir, bir anneye Refah Komisyonu’nun emriyle biricik oğlunu derhal, görünürde hiçbir neden olmaksızın ve doğru dürüst vedalaşma fırsatı bulamadan, sonsuza kadar bir yabancının gözetimine vereceğini bildirmek.

Çaresizlik içine düşen anne ile Belediye memurları arasında nasıl bir sahnenin yaşandığı hakkında Marie-Antoinette’in kızının, o tek ve son derecede güvenilmez görgü tanığının söylediklerinden başka bir belge bulunmuyor. Daha sonra Angoulême Düşesi olan bu kızın anlattığı gibi, Marie-Antoinette’in bu, aslında yalnızca görevlerinin emrettiğini yerine getirme durumunda olan memurlara gözyaşları içinde, çocuğunu kendisine bırakmaları için yalvardığı doğru mudur? Onlara, elinden oğlunu alacak yerde kendisini öldürsünler, diye bağırdığı doğru mudur? Memurların, itiraz etmeyi daha da sürdürecek olursa (muhtemel değildir bu, çünkü bu yolda emir almamışlardır) çocuğu ve küçük prensesi öldürme tehdidinde bulunduğu ve sonunda, saatlerce süren boğuşmadan sonra, hıçkırıp feryat eden çocuğu zorla çekip aldıkları ve sürükleyip götürdükleri doğru mudur? Resmî raporun böyle şeylerden hiç haberi yoktur; memurlar kendi açılarından, olanı güzel renklere boyayarak, şunu anlatır: “Ayrılma böyle bir anda beklenen her çeşit hissi tezahüratla beraber vuku bulmuştur. Halkın temsilcileri, vazifelerinin ciddiyetiyle bağdaşması mümkün olan her müsamahayı göstermişlerdir.” Demek burada bir sözün karşısında başka söz, bir tarafın karşısında başka taraf bulunuyor; tarafların konuştuğu yerde de zaten gerçeğe pek söz düşmez. Fakat kuşku duyulmayacak bir şey vardır: Oğlundan böyle zorla ve gereksiz bir gaddarlıkla ayrılış, Marie-Antoinette’in hayatındaki belki de en zor an olmuştur. Bu sarışın, uçarı, büyümüş de küçülmüş çocuğa özellikle bağlıdır annesi; kral olarak yetiştirmek istediği bu oğlan, yalnızca bu çocuk olmuştur, o konuşkan neşesiyle, tükenmez bir merakla sorduğu sorularla ıssız kuledeki saatlerini yine de katlanılır hale getiren. Kuşkusuz bu çocuk, annenin yüreğine kızından daha yakındır; hırçın, somurtkan, nobran bir karakter, zihince durgun ve her bakımdan silik bir çocuk olan bu kız, Marie-Antoinette’in sonsuz canlılıktaki şefkati için o güzel, ince, şaşırtıcı bir uyanıklığa sahip ve şimdi de böylesine anlamsız bir nefret içinde, vahşi bir tarzda bağrından ilelebet koparılan oğlu kadar kapı açmamaktadır. Çünkü her ne kadar Dauphin’in bundan böyle de Temple arazisinde, Marie-Antoinette’in kulesinden yalnızca birkaç metre ileride kalmasına izin varsa da, Şehir Meclisi’nin affedilmez bir şekilciliği anneye çocuğuyla bir sözcük bile konuşma izni vermemektedir; anneye, çocuğunun hasta olduğunu işittiğinde bile, ziyaret yasaklanır. Marie-Antoinette vebalıymışçasına her türlü karşılaşmadan uzak tutulur. Hatta –anlamsız bir gaddarlık daha– annenin, oğlunun o acayip eğiticisiyle, kunduracı Simon’la bile konuşmasına izin yoktur, oğluyla ilgili herhangi bir bilgi alması önlenir; dilsiz ve çaresiz bir şekilde, oğlunun aynı havayı paylaştığını bilecek, fakat bir selam veremeyecek, onunla kendi içinde olan ve hiçbir emirle yasaklanamayacak duygu temasından başka bir temas kuramayacaktır.

Nihayet –Küçük, zavallıca bir teselli!– Marie-Antoinette kulenin üçüncü kattaki tek, küçücük bir merdiven penceresinden Dauphin’in bazen oynadığı avluyu görebileceğini keşfeder. Ve sayısız defalar, orada saatlerce dikilip bekler, bir zamanlar bütün devletin kraliçesi olmuş bu kadın, hapishanesinin avlusunda sevgili çocuğunun o ışıltılı gölgesini şöyle bir görebilmeyi umut ederek (bekçiler anlayışlıdır, kaçamak olmaz bu bekleyişler). Parmaklıklı bir deliğin ardında annesinin, çoğu zaman gözyaşlarının arkasından bakarak, her hareketini takip ettiğinden habersiz, neşeli ve tasasız bir şekilde oynamaktadır. (Ne anlar dokuz yaşındaki bir çocuk kaderinden?) Oğlan çabuk, fazlasıyla çabuk uymuştur yeni çevresine, neşeyle yaşayıp giderken kimin çocuğu olduğunu, kimin kanını ve hangi adı taşıdığını unutmuştur. Cesurca, bağıra bağıra, manasını hiç anlamadan, kendisine Simon ile yoldaşlarının öğrettiği Charmagnole’ü, Ça ira’yı söylemektedir;223 sans-culotte’ların kırmızı külahını giymekte ve bundan keyif almaktadır, annesinin bekçileri olan askerlerle şakalaşmaktadır – bu çocuk annesinden yalnızca taş duvarla değil, bütün bir dünya yoluyla da, daha şimdiden, içten içe ayrılmıştır. Ama yine de annenin yüreği, artık kollarıyla değil, yalnızca bakışlarıyla sarabildiği çocuğunu böyle neşeyle, tasasızca oynarken gördüğünde, her seferinde yeniden, gümbürtüyle atmaya başlar, çünkü: Ne olacaktır bu zavallının geleceği? Konvansiyon’un aileyi hunhar ellerine teslim ettiği Hébert, o rezil gazetesinde, Père Duchesne’de şu tehditkâr sözleri yazmamış mıdır çoktan:

Zavallı millet, bu küçük kopil er ya da geç senin başının belası olacak; şimdi ne kadar afacansa o kadar da tehlikeli olacak. Bu küçük yılanı ve kız kardeşini ıssız bir adaya bırakmalı; bu oğlandan ne pahasına olursa olsun kurtulmalı. Üstelik, bir çocuğun ne kıymeti vardır, eğer cumhuriyetin selameti mevzubahis ise?

Bir çocuğun ne kıymeti vardır? Hébert için pek yoktur, anne bunu bilir. Bu yüzden, sevgili oğlunun avluda oynadığını görmediği her gün içi ürperir. Bu yüzden de, her seferinde, tavsiyesiyle çocuğunun elinden alınmasına yol açan ve böylece ahlak dünyası içindeki en aşağılık suçu işlemiş olan bu adam, kalbinin bu düşmanı, ne zaman odasında belirse, savunmasız bir öfkeyle titrer: Yenilmiş bir kadına karşı gereksiz bir gaddarlıktır bu. Kraliçe’yi tutup da tam bu Hébert’in, bu Thersites’in224 ellerine vermiş olması, devrimin tarihindeki karanlık bir sayfasıdır, bakılmayıp çevrilse daha iyi olur. Çünkü en saf fikir bile, küçük insanlara bu fikir adına insanlık dışı şeyler yapma iktidarını verdiğinde alçalır ve küçülür.

Şimdi saatler uzamış, kuledeki parmaklıklı odalar daha bir karanlıklaşmıştır, çocuğun gülüşüyle aydınlanmaz olalı beri. Artık dışarıdan bir ses, bir haber gelmez olur, son yardımcılar kaybolmuştur, uzaktaki dostlar erişilmez mesafelerdedir. Üç yalnız kadın oturuşup durur, gece gündüz: Marie-Antoinette, küçük kızı ve Madam Elisabeth; çoktandır birbirlerine anlatacakları bir şey kalmamıştır, umut etmeyi unutmuşlardır ve belki artık korkmayı da. Bahar gelir, yaz gelir ama onlar inip o küçük bahçeye bile pek çıkmazlar, büyük bir yorgunluk ellerini kollarını ağırlaştırmaktadır. Sınavların en büyüğünü yaşadığı bu haftalarda Kraliçe’nin yüzünde de bir şey söner. Marie-Antoinette’in o yaz herhangi, tanınmamış bir ressam tarafından yapılan portresine bakıldığında, bu çehrenin bir zamanların pastoral temsillerindeki kraliçe, rokokonun kraliçesi olduğu da pek anlaşılmaz, daha Tuileries’de bile gururla, dimdik mücadele eden, heybetli kadın olduğu da. Bu biraz acemice yapılmış resimdeki kadın, ağarmış saçının üstünde dul tülü vardır, otuz sekiz yaşına rağmen –fazla acı çekmiştir– şimdiden yaşlı bir kadındır. Bir zamanlar coşku taşan gözlerinin pırıltısı, canlılığı sönüp gitmiştir, kayıtsızca indirdiği ellerini kucağına koymuş, büyük bir yorgunluk içinde oturadurmaktadır orada, her seslenişe uyup sona sesleniş de olsa isteyerek ve itirazsız gitmeye hazır. Yüzünün bir zamanlarki alımlılığının yerini sakin bir yas, canlılığının yerini büyük bir boş vermişlik almıştır. Uzaktan bakıldığında, Marie-Antoinette’in bu son resmi bir manastırın başrahibesinin portresi sanılabilir dünyaya ilişkin düşünceleri, dünyaya yönelttiği arzuları kalmamış, artık bu hayatta yaşamayan, şimdiden başka bir hayata geçmiş bir kadın. Güzellik hissedilmez artık bu resimde, cesaret hissedilmez artık, güç kalmamıştır: Büyük, sessiz sessiz katlanılması gereken bir boş vermişlikten başka bir şey yoktur. Kraliçe tahttan feragat etmiş, kadın dünyadan vazgeçmiştir; yalnızca yorgun, solgun bir hanımefendidir, artık hiçbir şeyin şaşırtamayacağı ve korkutamayacağı mavi ve duru bakışlarıyla bakan.

Zaten korkmaz da Marie-Antoinette, birkaç gün sonra, yine saat sabahın ikisinde kapısı sert sert vurulunca. Daha ne yapabilir ki dünya ona karşı, kocası, çocuğu, sevgilisi, tacı, onuru, özgürlüğü elinden alındıktan sonra? Sakin sakin kalkar, giyinir ve komiserleri içeriye alır. Gelenler kendisine Konvansiyon’un, Dul Madam Capet’ nin, hakkında dava açıldığından, Conciergerie’ye nakledilmesini isteyen kararnamesini okur. Marie-Antoinette sakince dinler ve yanıt vermez. Bilmektedir ki, Devrim Mahkemesi’nin dava açması hüküm giymekle, Conciergerie ise ölüler eviyle aynı anlama gelmektedir. Fakat rica etmez, kavga etmez, erteleme dilemez. Kendisini böyle bir haberle, katiller gibi gece ortası baskına uğratan bu insanlara bir kelimeyle olsun yanıt vermez. Aldırmaz bir halde elbiselerini arayıp taramalarına ve yanında taşıdığı her şeyi almalarına göz yumar. Yalnızca bir mendil alabilecektir yanına ve içinde kalbi kuvvetlendirici ilacı olan küçük bir şişe. Sonra bir kere daha –ne kadar çok gelmiştir bu başına– vedalaşması gerekecektir, bu defa görümcesiyle ve kızıyla. Bilir ki, bu son vedadır. Fakat dünya onu vedalaşmaya alıştırmıştır artık.

Arkasına bakmadan, dimdik ve sağlam adımlarla dairesinin kapısına döner ve çok hızlı adımlarla merdiveni iner. Her türlü yardımı geri çevirir, gücünün yetmemesi halini düşünerek, içinde o güçlü esansların olduğu şişeciği yanına vermeleri gereksiz olmuştur: Kuvveti o kendi içinden almıştır bile. En güç olan zaten çoktan katlanılmış, geçmiştir: Şu son aylardaki yaşadıklarından daha kötü bir şey gelemez başına artık. Şimdi daha kolayı gelmektedir: ölmek. Neredeyse kucağına atılacak gibidir ölümün. Öyle alelaceleyle bu korkunç anıların kulesinden koşup gider ki –belki de gözlerini yaşlar bürümüştür– çıkıştaki alçak kapıdan geçerken başını eğmeyi unutur ve alnını şiddetle söveye çarpar. Refakatçileri endişeyle atılır, canını acıtıp acıtmadığını sorar. “Hayır,” diye yanıt verir sakince, “şimdi artık hiçbir şey bana acı veremez.”

222. Marcus Porcius Cato (MÖ 95-MÖ 46), Genç Cato olarak da bilinir. Rüşvetle mücadele eden, onurlu siyaset yapılması uğruna savaşan Romalı devlet adamı. (Y.N.)

223. Devrim şarkıları. (Ç.N.)

224. Troya Savaşı’nda Agamemnon’a dil uzatan asker; Marie-Antoinette’in kendisine kara çalan Hébert’in eline bırakıldığını vurgulamak için. (Ç.N.)

Son yolculuk

Saat sabah beşte, Marie-Antoinette daha mektubunu yazarken, Paris’in kırk sekiz seksiyonunda davullar dövülmeye başlamıştır bile. Saat yedide bütün silahlı kuvvetler ayağa kalkmıştır, atışa hazır toplar köprüleri, geniş caddeleri tutmuş, nöbetçiler süngü takmış olarak şehri taramaktadır, süvariler iki sıralı dizilmiştir – artık sonunun gelmesinden başka bir şey istemeyen tek bir kadın için ölçüsüz bir asker yığınağı. Şiddetin, kurbanından duyduğu korku, çoğu zaman kurbanın şiddetten duyduğundan büyük olur.

Saat yedide, gardiyanın mutfak işlerine bakan hizmetçi kız sessizce zindan hücresine süzülür. Masanın üstünde iki mum daha yanmakta, köşede uyanık bir gölge oturmaktadır: jandarma subayı. Rosalie önce Kraliçe’ yi görmez, sonra ürkerek fark eder ki Marie-Antoinette, tamamen giyimli bir şekilde, üstünde siyah dul elbisesiyle yatağın üstünde oturmaktadır. Uyumamaktadır. Yalnızca yorgundur, çektiği sürekli kan kaybından bitkindir.

Taşralı genç kızcağız titreyerek, çift kat acıma duyarak, ölüm mahkûmu kadının, kraliçesinin karşısında durur. “Madam,” diye yaklaşır, etkilenmiştir, “dün akşam hiçbir şey yemediniz, bütün gün de neredeyse öyle. Bu sabah ne istersiniz?”

“Yavrum, artık hiçbir ihtiyacım yok, benim için her şey bitti,” diye yanıt verir Kraliçe, doğrulmadan. Fakat kız bir daha, özellikle onun için hazırladığı bir çorbayı ikram etmekte ısrarlı davranınca, bitkin mahkûm der ki: “Peki, Rosalie, getirin çorbayı.” Birkaç kaşık alır, sonra kız üstünü değiştirmesine yardım etmeye başlar. Marie-Antoinette’e giyotine giderken, hâkimlerin karşısındayken üstünde olan siyah matem elbisesini giymemesi tavsiye olunmuştur: “Pek göze çarpan dul elbisesi halkı tahrik edebilir,” denilmiştir. Marie-Antoinette –Onun için elbisenin ne önemi kalmıştır!– direniş göstermez ve hafif, beyaz bir sabahlık giymeye karar verir.

Fakat bu son zahmet için bile son bir aşağılanma beklemektedir onu. Bütün bu yaşanan günler boyunca durmadan kan kaybetmiştir, bütün gömlekleri kirlidir kandan. Son yolculuğuna temiz vücutla çıkmak gibi doğal bir arzudan ötürü, şimdi temiz bir gömlek giymek istemektedir ve nöbetçi jandarma subayından odadan biraz çıkmasını rica eder. Fakat mahkûmu bir dakika bile gözden kaybetmeme yolunda sıkı sıkıya talimat almış olan adam, nöbet yerinden ayrılamayacağını bildirir. Kraliçe de bunun üzerine, yatakla duvar arasındaki daracık yere çömelir ve gömleği üstüne giyerken, halden anlayan o yamak kız, çıplaklığını örtmek için önünde durur. Fakat kanlı gömleği ne yapmalı? Kadın kişi lekeli keteni bu yabancı adamın ve hemen birkaç saat sonra gelip bıraktığı eşyaları paylaşacakların meraklı ve edepsiz gözleri önünde bırakıp gitmekten utanmaktadır. Gömleği çabucak dertop edip sobanın arka duvarındaki bir oyuğa tıkıştırır.

Sonra özel bir itinayla giyinir Kraliçe. Bir yıldan fazla bir zamandır sokağa ayak basmamış, başının üstünde açık, engin gökyüzünü görmemiştir. Tam da bu son yolculuk onu düzenli ve temiz giyinmiş olarak görmelidir; onu yönlendiren artık kadınsı bir süs düşkünlüğü değil, tarihî ânın haysiyetine ilişkin bir duygudur. Beyaz sabahlığını özenle çekiştirip oturtur, boynunu hafif muslinden bir şalla sarar, en iyi ayakkabılarını seçer; ağarmış saçını iki kanatlı bir boneyle örter.

Saat sekizde kapı vurulur. Hayır, bu daha cellat değildir. Yalnızca habercisidir, rahip, fakat o cumhuriyet andı içmiş rahiplerden biri. Kraliçe nazikçe ona günah çıkarmayacağını, Tanrı’nın hizmetçileri olarak yalnızca ant içmiş olmayan rahipleri tanıdığını söyler ve adamın, “Son yolculuğunuzda size refakat edeyim mi?” yollu sorusuna kayıtsızca şu yanıtı verir: “Nasıl isterseniz.” Görünüşteki bu kayıtsızlık bir bakıma, Marie-Antoinette’in son yolculuğunda sahip olmak istediği, iç kararlılığını hazırlarken önüne çektiği koruyucu duvardır. Saat onda cellat Samson, dev yapılı, genç bir adam, saçlarını kesmek için girdiğinde, sakin sakin ellerini arkasında bağlamasına rıza gösterir ve direnmez. Hayat bunu bilmektedir, artık kurtarılacak gibi değildir yalnızca şeref. Aman şimdi kimseye zayıflık göstermemeli! Yalnızca metaneti korumalı ve görmeyi arzulayan herkese Maria Theresia’ nın kızı olan birinin nasıl öldüğünü göstermeli.

Saat on bire doğru Conciergerie’nin kapıları açılır. Dışarıda kadavra arabası denen bir çeşit yük arabası durmaktadır, önüne iri mi iri, siyah bir at koşuludur. XVI. Louis bile kendi kapalı saray arabasının içinde, hürmetle götürülmüştür ölüme, en kabasından merak ve en acı vericisinden nefretle arasında camdan bir duvar olarak. Bu arada cumhuriyet ateşli koşusunda ilerlemiş, ölçüye sığmaz mesafeler almıştır; giyotine giden yolda da eşitlik istemektedir: Bir kraliçenin herhangi başka bir yurttaştan daha rahat ölmesi gerekmez, Dul Madam Capet için bir yük arabası pekâlâ yeter. Oturak olarak yalnızca, arabanın yan tahtaları arasına sıkıştırılmış bir tahta vardır, mindersiz ve örtüsüz: Madam Roland, Danton, Robespierre, Fouquier, Hébert, yani Marie-Antoinette’i ölüme yollayan herkes de son yolculuklarını aynı kuru tahtanın üstünde yapacaklardır; bu mahkûm aynı yolu hâkimlerinden yalnızca az bir mesafeyle önden yürümektedir.

Önce, Conciergerie’nin karanlık koridorunda subaylar belirir, arkalarında eller tüfekte, bütün bir nöbetçi müfrezesi; sonra sakin sakin, emin adımlarla Marie-Antoinette gelir. Cellat Samson mahkûmu, ellerini arkasında birbirine bağlayan uzun bir urganın ucundan tutarak takip etmektedir, sanki kurbanı, etrafında yüzlerce bekçi ve asker varken, hâlâ elinden kaçabilirmiş gibi. Etrafta duranlar bu beklenmedik ve gereksiz aşağılama karşısında gayriihtiyarı şaşırmıştır. Alışılmış alay bağırtılarından hiçbiri yükselmez. Çıt çıkarmadan, Kraliçe’nin arabaya kadar yürümesini izlerler. Orada Samson elini uzatıp çıkmasına yardım eder. Yanına, sivil kıyafetiyle Rahip Girard oturur, cellat ise ayakta kalır, yüzünde bir kımıltı yoktur, urganı elinde tutmaktadır: Charon nasıl ölmüşlerin ruhlarını götürüyorsa, o da yüreği titreşmeden, her günkü yükünü hayatın öbür kıyısına taşımaktadır. Fakat bu kez hem o hem yardımcıları bütün yolculuk boyunca üçköşe şapkalarını koltuk altında tutmaktadırlar, sanki giyotine götürdükleri bu savunmasız kadından kendi üzücü görevleri dolayısıyla af diler gibi.

O sefil araba, kaldırımda sarsıla sallana ağır ağır yol almaktadır. Kasten ağırdan alınmaktadır, herkes bu benzersiz gösteriyi iyice izleyebilmelidir. Kraliçe sert tahtanın üstünde, kaba saba arabanın bozuk kaldırım üstündeki her sarsıntısını iliklerine kadar hisseder, fakat solgun yüzünde bir hareket olmaz, kenarları al al olmuş gözleri dosdoğru ileriye bakmaktadır; Marie-Antoinette sıkış sıkış dizilmiş merakın eline herhangi bir korku ya da acı işareti vermez. Ruhunun bütün kuvvetini sonuna kadar güçlü kalmak için bir araya toplar ve seyreden en hınçlı düşmanları bir bitkinlik ya da yılgınlık ânını yakalamak için boşuna bekler. Fakat Marie-Antoinette’i de hiçbir şey sarsmamaktadır, Saint-Roche Kilisesi yakınında toplanmış kadınların kendisini alışılmış alaycı bağırışlarla karşılamaları da, tiyatro oyuncusu Grammont’un ulusal muhafız üniforması giymiş olarak, bu kederli sahneye neşe getirmek için at üstünde arabanın önünden giderek, kılıcını sallayarak şöyle bağırması da: “İşte geliyor, alçak Antoinette! Şimdi gidecek, dostlarım.” Marie-Antoinette’ in yüzü duvar olmuştur, sır vermez, hiçbir şey işitmiyor, hiçbir şey görmüyor gibidir. Ellerinin arkasında bağlı olması yalnızca ensesini daha bir dikleştirmekte, gözleri dosdoğru önüne bakmaktadır; caddenin bütün o rengârenk, karmakarışık görüntüleri girmez artık, ölümün içeriden gelerek kapladığı gözlerinden. Dudaklarını kıpırdatan bir titreyiş, vücudunu sarsan bir ürperme yoktur; gücünün tamamen efendisi olarak oturmaktadır orada, mağrur ve aşağılayan bir tavırla; öyle ki, Hébert bile ertesi gün Pére Duchesne’inde itiraf edecektir: “Ayrıca, orospu cüretini ve küstahlığını sonuna kadar devam ettirdi.”

Saint-Honoré Caddesi’nin köşesine, bugün Café de la Régence’ın olduğu yere gelindiğinde, kurşunkalemini çıkarmış, elinde bir kâğıt, bir adam beklemektedir. Louis David’dir bu, en ödlek ruhlardan biri, zamanın en büyük sanatçılarından biri. Devrim boyunca çığlık atanların içinde en çığırtkanı, iktidar sahiplerine, iktidarda oldukları sürece hizmet eden, tehlikeye düştüklerindeyse onları terk eden biri. Marat’nın ölüm döşeğinde resmini yapar, 8 Thermidor234 günü Robespierre’e coşku içinde “badeyi sonuna kadar içeceği” yeminini eder, fakat hemen ayın 9’unda, o belalı oturumda, bu yiğit susuzluğu geçivermiştir. Kederli kahraman, evine saklanmayı tercih eder ve bu korkaklığı sayesinde giyotinden kurtulur. Devrim boyunca despotların bu kanlı bıçaklı düşmanı, yeni diktatörün safına ilk geçen olacak ve Napoléon’un taç giyme töreninin resmini yapmasına karşılık olarak, bir zamanlar içinde taşıdığı aristokratlardan nefretini bir “baron” unvanıyla takas edecektir. Her zaman iktidardan yana saf değiştirenlerin bu tipik örneği; başarılı olanlara dalkavukça, mağluplara merhametsizce davranan bu adam: Zafer kazananın taç giyerken resmini yapar, mağlup olanın giyotin yolunda.

Şimdi Marie-Antoinette’i götüren o aynı yük arabasından, ileride Danton da görecektir onu ve ressamın alçaklığını iyi bilen bu mahkûm, bir telaş, kamçı vurur gibi bir sövgü gönderecektir: “Uşak ruhlu!”

Fakat her ne kadar uşak ruhlu da olsa, aşağılık ve ödlek bir yüreği de olsa, bu adamın harika bir gözü, kusursuz bir eli vardır. Bir çırpıda, ayaküstü, Kraliçe’nin giyotine giderkenki yüzünü ölümsüz bir biçimde kaydeder, korkunç bir ustalığı olan bir taslaktır bu, hayatın içinden, ürkütücü bir güçle, olan sıcaklığıyla çekilip alınmıştır: yaşlanmış bir kadın, artık güzel değil, artık yalnızca gururlu. Ağzı mağrurca sıkı sıkı kapalı, içine doğru bir çığlık atar gibi, gözleri metin ve yabancı, arkada bağlanmış elleriyle dimdik, cellat arabasında öyle bir oturuyor ki, altındaki sanki taht koltuğu. Taşlaşmış yüzün her çizgisinden dile gelmez bir aşağılama sesleniyor, kabarmış göğsünden sarsılmaz bir kararlılık; inada dönmüş bir sabır, içinin gücü haline gelmiş acı bu çileli figüre yeni ve korkunç bir heybet veriyor. Bu kâğıdın üzerindeki nefret bile, Marie-Antoinette’in cellat arabasının aşağılamasını olağanüstü tavrıyla yenmesindeki yüceliği inkâr edemez.

O uçsuz bucaksız devrim meydanı, bugünkü Concorde Meydanı, insandan siyaha kesmiştir. On binlerce kişi sabah erkenden beri ayakta beklemektedir, bu eşsiz gösteriyi kaçırmamak için, bir kraliçenin nasıl öldüğü, Hébert’in kaba ifadesiyle, “millî usturayla ikiye bölündüğü” gösterilecektir. Meraklı kalabalık saatlerdir beklemektedir. Can sıkıntısı çekmemek için, yakındaki hoş bir hanımla biraz gevezelik edilir, gülünür, laflanır, çığırtkanlardan gazete ya da karikatür alınır, en yeni, güncel broşür karıştırılır: Les adieux de la Reine à ses mignons et mignonnes ya da Grandes fureurs de la ci-devant Reine.235 Burada yarın, öbür gün kimin kafasının sepete düşeceği üzerine tahminler, dedikodular yapılır ve arada bir sokak satıcılarından limonata, ekmek, fındık-fıstık alınır; bu büyük sahne biraz sabretmeye değer doğrusu.

Merakla bekleşen bu kara kalabalığın üzerinde insanla dolu meydanda tek cansız nesneler olarak, iki siluet kaskatı yükselmektedir: giyotinin, bu dünyadan öbür dünyaya götüren o tahta köprünün ince uzun hatları; tepesinde, ekimin puslu güneşinde yolu gösteren pırıl pırıl bir işaret: daha yeni bilenmiş bıçak. Hafif, serbest bir duruşu vardır gökyüzünün grisine karşı, tüyler ürperten bir tanrının unutup gittiği oyuncağı ve bu hunhar aletin uğursuz anlamından haberi olmayan kuşlar uçuşup oynaşmaktadır etrafında.

Bunun yanında katı ama ciddi bir ifadeyle, boyu ölümün kapısını gururla aşar bir şekilde, eskiden XV. Louis abidesini taşımış kaidenin üstünde, o devasa özgürlük heykeli yükselmektedir. Sessizce oturmaktadır orada, o yanına yaklaşılmaz tanrıça, başının tacı olarak Frigyalı külahı vardır, düşünceli düşünceli, elinde kılıç; taştan yapılmış, taş gibi bir özgürlük tanrıçası, bir hayale dalmış gibi. Beyaz gözleri ayakları dibindeki, huzursuzluğu hiç bitmeyen kalabalığın üzerinden ve komşusu ölüm makinesinin üzerinden ta uzaklara, ötelerde ve görünmez olan bir şeye doğru bakmaktadır. Etrafındaki insan canlılığını görmez, hayatı, ölümü görmez, bu kavranılamayan ve sonsuza kadar sevilen, bakışları hülyalı, taştan tanrıça. Kendisine seslenen onca insanın çığlıklarını işitmez, taştan dizlerinin etrafına konulan çelenkleri ve ayakları dibindeki toprağa gübre olan kanı hissetmez. Ebedî bir fikir olarak, insanlar arasında yabancı, oturur ve uzaklara, görünmez hedefine doğru bakar. Sormaz ve bilmez, kendi adına neler olduğunu.

Birdenbire kalabalık hareketlenir, dalgalanır ve birden sessizleşir. Bu sessizlik içinde şimdi, Saint-Honoré Caddesi’nden bu yana vahşi çığlıklar duyulmaktadır, önden yürüyüp gelen süvari birliği görülür, şimdi de o trajik araba köşeyi döner: Üstünde bir zamanlar Fransa’nın hanımefendisi olan, elleri bağlı kadın, onun arkasında, bir elinde gururla tuttuğu urgan, öbüründe eziklikle tuttuğu şapkası, cellat Samson. Dev meydanda çıt çıkmamaktadır. Çığırtkanların sesi kesilmiş, tek sözcük bile edilmez olmuştur; o kadar sessizleşmiştir ki ortalık, atın ağır adımları ve tekerleklerin gıcırtıları işitilmektedir. Daha az önce keyifle laflayıp gülen on binler birdenbire içlerini saran bir sıkıntıyla, yakalarını bırakmayan bir dehşet duygusuyla bu içlerinden hiçbirinin yüzüne bakmayan, elleri bağlı, solgun kadını görür. Kadın bilmektedir: Artık yalnızca bu son sınav kalmıştır! Yalnızca beş dakika daha, ölecektir, sonra ölümsüzlük gelecektir.

Araba, giyotinin önünde durur. Sakin sakin, yardım almadan, “hapishaneyi terk ederken olduğundan bile daha taşlaşmış bir yüz”le, her desteği reddederek, giyotinin tahta basamaklarını çıkar Kraliçe; siyah, yüksek topuklu atlas ayakkabılarıyla bu son basamakları çıkışında aynı bir zamanlar Versailles’ın mermer merdivenleri çıkarkenki hafiflik, salınım vardır. Kaybolmuş bir bakış daha, şu itici kaynaşmanın üzerinden, karşısındaki gökyüzüne! Karşıda, sonbahar sisi arasından, içinde oturduğu ve dile gelmez çile çektiği Tuileries’yi seçebilmekte midir? Bu son, artık en son dakikasında, aynı kitlelerin kendisini aynı bahçede taht vârisinin eşi olarak selamladığını hatırlar mı? Bilinmiyor. Ölen birinin son düşüncelerini kimse bilemez. Ve işte olup bitmiştir bile. Cellatlar sırtından tutar, çabucak tahtanın üstüne iterler, baş bıçağın altına yerleşir, ipi çekilir, şimşek gibi inen bıçak bir an ışıldar, boğuk bir vuruş, hemen ardından Samson kanı akıp dinmiş bir başı saçlarından tutup bütün meydandan görülür bir şekilde havaya kaldırmaktadır bile. On binlerin içindeki nefes kesen dehşet şimdi, bir darbe halinde, kurtuluşu vahşice bir çığlıkta bulur: “Yaşasın cumhuriyet!” diye bir gürleme kopar, sanki boğulurcasına sıkılırken serbest kalıvermiş bir gırtlaktan gelir gibi. Sonra kalabalık neredeyse acele edercesine dağılır. Parbleu!236 Saat de sahiden on ikiyi çeyrek geçmiş bile, öğle yemeğinin tam zamanı; hemen eve gitmeli artık. Daha ne diye ortalıkta dikilmeli! Yarın da, bütün gelecek haftalar aylar boyunca da aynı meydanda, hemen her gün aynı tiyatro bir daha, bir daha seyredilebilir.

Öğlendir. Kalabalık dağılmıştır. Cellat yardımcısı küçük bir el arabasında cesedi götürür, kanlı baş bacakların arasında. Birkaç jandarma daha giyotinin başını beklemektedir. Fakat yavaş yavaş toprağa sızan kana aldıran yoktur. Meydan tekrar boşalır.

Yalnızca özgürlük tanrıçası, hapsedildiği beyaz taşın içinde, hareketsiz, meydanında kalmıştır ve görünmez hedefine doğru bakmaya, bakmaya devam eder. Hiçbir şey görmemiş, hiçbir şey duymamıştır. Sert bakışlarla, insanların vahşice, çılgınca eylemlerinin üzerinden sonsuz uzaklıklara bakmaktadır. Kendi adına nelerin olup bittiğini bilmez, bilmek de istemez.

234. Fransız Devrimi’nin yaptığı takvim devrimiyle getirilen ay isimlerinden biri: 19 Temmuz-18 Ağustos arası. (Ç.N.)

235. (Fr.) Kraliçe’nin kadın ve erkek sevgilileriyle vedalaşması; eski Kraliçe’nin büyük çılgınlıkları. (Y.N.)

236. (Fr.) Vay be! (Ç.N.)